Dördüncü bölüm

Yeşil Gladio

Dinciler, liberaller diyor ki, “Ergenekon soruşturmasıyla Türkiye’de Gladio açığa çıkarılıyor.” Keşke.

Keşke Susurluk’ta sonuna kadar gidilebilse; eski başbakanlar, eski Genelkurmay başkanları, emniyet müdürleri, polisler yargı önüne çıkarılabilse.

Gerçekten Ergenekon soruşturması, Gladio sırrını çözebilir mi?

Zor görünüyor.

Yazayım.

Ancak öncelikle bir yanlışı düzelteyim:

Gladio, İtalya dışında hiçbir yerde aslında pek ortaya çıkarılmadı.

Soğuk Savaş döneminin bitimiyle esen ılık rüzgârlar sonucu, “dönemin bittiğini” vurgulamak için, Gladio’nun bittiği/bitirildiği propagandaları yapıldı.

Aslında yapılan yalnızca, “adı şuydu-buydu” türü yüzeysel açıklamalardı. Arkası –birazcık İtalya dışında– pek gelmedi. Orada da bir yere gelindi ve hemen durduruldu.

Bu sebeple Avrupa’da hâlâ “Bizi kandırdınız” diye haberler/yorumlar yapılmaktadır. Bu konuda sayısız kitap çıkarılmıştır.

Yine de iyimserliğimizi koruyalım.

Ve hadi diyelim ki Ergenekon soruşturmasıyla Türkiye’de Gladio ortaya çıkarılıyor.

Peki, nedir kimdir bu Türk Gladiosu?

Yandaş medya için Gladio, askerlerden, ulusalcı/milliyetçilerden ve bazı solculardan oluşmakta.

Askerleri biliyoruz; Soğuk Savaş yıllarında NATO konsepti/stratejisi gereği özel harp yapılandırılmasına gidildi.

Yine biliyoruz ki bu yarı militer güç, zamanla siyasetin aracı haline getirildi. Darbeleri meşrulaştırma çalışmalarında kullanıldı vs.

Bunlar biliniyor.

Fakat Gladio konusunda pek bilinmeyenler de var.

Örneğin, bazı yazarlar ısrarla “sol Gladio”dan bahsediyor. Bilgiye dayalı değil yazdıkları; tahmin ediyorlar!

Kimileri, fırsat bu fırsat deyip olayı kişisel intikama dönüştürmüş durumda.

Fakat…

Benim üzerinde asıl durmak istediğim konu bu değil.

İki nokta özellikle gözden kaçırılmak isteniyor.

Bir; PKK ve Gladio ilişkisi üzerinde de duruluyor; ama nedense Barzanici Kürtlerin Gladio’yla teması var mı sorusu hiç dile getirilmiyor? Neden?

İki; yandaş medya Gladio’nun “İslamcı ayağıyla” neden ilgilenmiyor? Gladio’nun İslamcı kadrosu hiç hatırlanmak istenmiyor.

Soğuk Savaş döneminde solcularla kimler çatıştı? Dolmabahçe önlerinde olduğu gibi genç devrimcileri kimler bıçakladı? Maraş’ta, Çorum’da “Aleviler camiye bomba attılar” provokasyonlarına kimler ortak oldu?

Antikomünist yapılanmalar olan MTTB, İlim Yayma Cemiyeti, Komünizmle Mücadele Derneği’nde Gladio mensupları yok muydu sanıyorsunuz?

Örneğin, Komünizmle Mücadele Derneği kurucusu bir cemaat liderinin bugün CIA’yla çok yakın ilişki içinde olması kafalarda neden sorular doğurmuyor?

Bakınız, elinizde bilgi belge olmadan yayın yaparsanız, konu karanlık olayları açığa çıkarmaktan öteye taşınır; mesele bulanır. Komplo teorileri havada uçuşur.

Sonra birileri çıkıp, “CIA gölgesindeki Gladiocu cemaat, ulusalcı solu ve sağı tasfiye ediyor” deyiverir!

Herkes çok bildik tavırlarla ahkâm kesmeyi bırakıp sadece bildiğini ortaya çıkarmalıdır.

Örneğin:

Yandaş medya –nedense yıllar sonra– madem merak duymaya başladı bu işlere, Muammer Aksoy, Bahriye Üçok, Uğur Mumcu, Ahmet Taner Kışlalı, Necip Hablemitoğlu cinayetleri, Gazi Mahallesi, Madımak yangını provokasyonlarıyla işe başlasın.

Dikkat ediniz, bu kanlı olayların hepsi Soğuk Savaş’ın bittiği 1990 yılıyla başladı. Tesadüf mü?

Meraklılarsa, İslami Hareket Örgütü’nü kimlerin, neden kurduğunu araştırsınlar. Aksi halde yapılanlar tıpkı Susurluk’ta olduğu gibi kafaları bulandırmaktan öteye gitmez.

Demem o ki, meselelere ne intikamcı duygularla, ne de at gözlüğüyle bakılsın.

Bugün Türkiye’de Gladio’nun dinci ayağı ortaya çıkarılmamıştır.

Bu karanlık ilişki ortaya çıkarılmalıdır.

Öncelikle bazı soruların yanıtlarını bulmalıyız.

Neden Müslümanlar sola soğuk?

Önce genel bir soruyla başlayalım:

Türkiye’de Müslümanlar neden sağcıdır?

Bu sorunun yanıtını bir olay üzerinden analiz etmeye çalışalım: 2009 yılında İran’da meydana gelen gösteriler Türkiye’deki dinci medyanın kafasını karıştırdı. “Batı’nın İran İslam Cumhuriyeti’ne müdahale etmek için bu tür olayları çıkardığını-desteklediğini-abarttığını” söylemeye/yazmaya başladılar. Güzel.

O halde şu soruyu rahatlıkla sorabiliriz: İran’daki gösteriler ile Türkiye’deki Ergenekon arasında nasıl bir bağlantı vardır?

Bunlar size karışık gibi gelebilir, ama inanın hiç değil…

Tüm meselelere/sorunlara modernizm ya da kaba pozitivizm perspektifinden bakan bazı Müslümanlar, dün olduğu gibi bugün de “düşmanı belirleme” konusunda hata yaptıklarını hiç düşünüyor mu?

Biraz karışık mı oldu?

O halde şimdi de bir saptamada bulunalım:

Müslümanlar neden modernizme karşıdır? Türkiye’deki hareket noktalarının merkezine neden modernizm düşmanlığını koyarlar?

Salt bu bakış açısı yüzünden bu topraklarda üç yüz yıldır yanlış hareketler içinde olduklarını düşünüyorlar mı? Ya da –ağır olacak belki ama– emperyalistler tarafından kullanıldıklarının farkındalar mı?

Biraz geriye “siyasal İslamcılığın” ortaya çıkış dönemine gidelim.

İslamcılık; Türkçülük ve Batıcılıkla birlikte Osmanlı’daki üç siyasal tarzdan biriydi. Türkçülerle hiçbir problemleri olmadı. Hep kardeş ilişkisi içinde oldular. Tıpkı bugün olduğu gibi.

Hedeflerinde yalnızca modernist/Batıcılar vardı.

Yüz yıl önce İttihat ve Terakki’ye karşı çıkışlarının tek nedeni bu siyasal hareketin modernist olmasıydı.

Ne yazık ki dincilerin modernizm anlayışları da çok sığdır. Bir örnek meseleyi daha iyi anlatır: İslamcılar, Namık Kemal düşmanıdır. Oysa Kanun-ı Esasi’nin daha sert şeriat hükümleriyle donatılmasını isteyen Namık Kemal’di!

Diğer yandan Mehmet Âkif Ersoy’u el üstünde tutarlar. İttihatçıların Teşkilat-ı Mahsusası’nda görev almış, Birinci Dünya Savaşı’nda Almanlara methiyeler düzmüş Mehmet Âkif hakkında, bir tarih efsanesi uydurulmuş, “Atatürk’ün şapka devrimine karşı çıkıp Mısır’a gittiği” söylentisi çıkarılmıştır. Yalandır. Ama meselemiz bu değil. Büyük Şair Âkif’e antimodernist olduğu için hayranlık duymaktadırlar. Halbuki Mehmet Âkif’in modernizm düşmanlığıyla alakası yoktur. Geleneği unutmayan bir Batılılaşmayı savunmuştur hep.

Şunu diyebiliriz:

Bazı Müslümanların siyasal duruşlarını belirleyen ana eksen, bir tür kültürel duygusallıktır.

Şimdi diyorsunuz ki, “Bunların, başta sorduğunuz İran olaylarıyla, Ergenekon’la ne ilişkisi var?” Kiminiz de Müslümanların büyük çoğunluğunun neden sağcı olduğunu merak ediyorsunuz.

Bekleyiniz lütfen; yazacağım…

Yine dönelim yüz yıl öncesine…

31 Mart 1909’ta Osmanlı büyük bir ayaklanmaya sahne oldu. İsyan eden gericilerin arkasında İngilizlerin olduğu bugün sır değil.

Bu şaşırtıcı mı? Değil. İngiliz emperyalizmi Osmanlı üzerindeki nüfuzunu Almanlara kaptırmak istemiyordu.

Yani, 31 Mart Ayaklanması’nın arkasında büyük emperyalist güçlerin pazar kapışması vardı. Ayaklanan Derviş Vahdetî gibi İttihad-ı Muhammedi Cemiyeti mensupları bunu biliyor muydu? Hayır! Onlar sadece “Gâvurluk istemeyiz” diyorlardı.

Örneğin, İttihatçılar anayasada yer alan, padişaha meclisi kapatma yetkisi veren 35. maddeyi kaldırmak istiyordu. Gerici isyancılara göre bu 35’in anlamı şuydu: 30 ramazan, 5 de beş vakit namaz!

Ayaklananlar büyük kapışmadan habersizdi.

Peki, 31 Mart isyancıları ile İngilizler bu ilişkiyi nasıl kurmuşlardı? Hanedan üyeleri, dönemin liberalleri ve dinciler el ele vermişlerdi. Bugün gibi…

Müslümanlar kandırıldı; emperyalizmin bu topraklardaki taşeronu haline getirildi.

Gelelim Cumhuriyet dönemine…

Siyasal İslamcıların yıllardır propaganda yalanlarına rağmen gerçek ortadadır; Müslümanlar Cumhuriyet döneminde hiçbir haksızlıkla karşılaşmadı.

İkinci Dünya Savaşı’nda bazı camilere buğday gibi dönemin en değerli yiyeceklerinin saklanmasını dinciler propaganda malzemesi yaptı. “Camileri ahır yaptılar” yalanını söylediler.

Pek inandırıcı olmadılar.

Soğuk Savaş döneminde dincilerin hedefinde Cumhuriyet değil, solcular vardı. İlim Yayma Cemiyeti, Komünizmle Mücadele Derneği gibi örgütler Soğuk Savaş’ın Türkiye’deki en önemli sivil örgütleriydi.

Gladio’nun antikomünist güçleriydi bunlar.

ABD’nin 6. Filosu’na “hayır” diyen solcu/sosyalist gençleri öldüren bunlardı.

Örnekleri uzatmaya gerek yok.

Meselenin özü aynıydı. Sadece “başaktör” değişmiş, İngilizlerin yerini Amerikalılar almıştı!

Peki, Müslümanlar yıllar geçse de neden birikimlerinden ve tecrübelerinden yararlanıp bu oyunu bozmuyorlar?

Temel sorun “düşman” tanımından mı kaynaklanmaktadır?

Meseleleri neden hep iç sorun olarak görmektedirler?

Niye doğru dürüst bir “emperyalizm” tanımları yoktur?

İşte bu tespitlerden sonra 2009 İran olaylarına gelebiliriz…

Müslümanların çoğu İran olaylarını “Batı, İran’a müdahalenin gerekli olduğunu dünya kamuoyuna göstermek için, gösterileri abartıyor” şeklinde yorumluyor. Sırbistan, Gürcistan, Ukrayna’daki renkli devrim oyunlarının benzerinin İran seçimlerinden sonra sahneye konduğunu kavramaya başladılar.

Güzel, demek bazı Müslümanlar meseleye antiemperyalist bir söylemle yaklaşıyor artık.

Bu görüşü ileri sürenlere göre, ABD’nin Irak ve Afganistan’a “özgürlük” ve “demokrasi” götürmeleri büyük bir yalandı.

Evet, şimdi olayın esas noktasına geliyoruz…

Bazı Müslümanlara göre demek Batı emperyalizminin Ortadoğu’ya yönelik kanlı politikaları vardı.

Peki, bu güçlerin Türkiye’ye biçtikleri siyasal rol nedir?

Bu yeni rolün Ergenekon soruşturmasıyla ilgisi var mı?

Dün 12 Mart ve 12 Eylül gibi darbelerle “yeni yolu” çizen NATO/Gladio, bugün bu “yeni rolü” nasıl çiziyor?

Gladio dün askeri darbeyle yaptığını bugün sivil bir darbeyle yapamaz mı?

Sırbistan, Gürcistan, Ukrayna’daki Batı/Soros destekli “renkli devrimler” görmezlikten gelinebilir mi?

Soğuk Savaş’tan sonra dünyanın yeni bir paylaşım mücadelesine sahne olduğu tespitine katılanlar; İran’daki olayları ülkenin iç meselesi olarak görmeyenler; Ergenekon’u nasıl Türkiye’nin iç meselesi olarak değerlendirmektedir?

Soruyu unutmadım: TSK niye hedeftir?

Soruları çoğaltayım;

İran ve Rusya yeni müttefiklerimiz olsun diyen paşalar niye gözaltına alınmış, tutuklanmıştır?

Avrasyacı siviller niye Silivri’ye tıkılmıştır?

Komşumuz İran’da “emperyalist parmağına” işaret edeceksiniz, Türkiye’de bu konuda hiç ses çıkarmayacaksınız.

Hadi tüm bunları geçelim; şu kabaca sıraladığımız tarihsel süreçteki olguları topladığımızda bile Ergenekon’da “kimlerin parmağı” olduğu net değil mi?

Kafalarda hâlâ sorular var mı?

Eğer bazı Müslümanlar meselenin özü olarak hâlâ modernist kişi ve kurumları görmeye devam ederlerse, dün olduğu gibi bugün de dünya ölçeğindeki bu büyük emperyalist/paylaşım savaşının sadece piyonu olarak kalmaya mahkûmdurlar.

Diğer yanda…

İran’daki olaylar konusunda solun büyük bir bölümüyle hemfikir olan bazı Müslümanlar, neden solla değil de, gösterileri “renkli devrim” diye alkışlayan liberallerle ittifak yapmaktadır?

Artık Müslümanların tüm bunların üzerinde düşünme zamanı gelmedi mi? Sormaları gereken çok soru var. Sıra onlarda.

Örneğin, “Türkiye’deki Müslümanların büyük çoğunluğu neden sağcıdır?” sorusuyla başlayabilirler…

Ya da kökü dışarıda cemaatlerin gizli ilişkilerini açığa çıkararak…

Bunun için bir cemaati yakından tanımamız gerekiyor.

Bu cemaati bilmeden Gladio’nun özünü kavrayamazsınız…

CIA kontrolündeki cemaat

Türkiye’de hep bir “cemaat” konuşulup tartışılıyor.

Kimi eğitim çalışmalarını alkışlıyor, kimi açılan okullardan mezun olan “altın nesil”in gizli ajandasından bahsediyor.

Kimi “cemaatin” toplumsal uzlaşma için çaba sarf ettiğini iddia ediyor, kimi “cemaatin” emniyetten adalete, milli eğitimden TSK’ya kadar gizli örgütlenmeler içinde olduğunu ileri sürüyor.

Aynı kuşkularla dünyada tartışılan bir başka “cemaati” tanıyalım: Opus Dei.

Okullar, üniversiteler açıp medyada büyük bir güç haline gelen ve kiminin “kutsal mafya” diye tanımladığı bu “cemaatin” adını hiç duymuş muydunuz?

Beş kıtada 475 üniversite ve yüksekokulu, 200 koleji vardı… 604 gazete ve dergiye sahipti… 52 radyo ve televizyon kanalı aralıksız yayındaydı…

Bu bilgiler otuz yıl önce Opus Dei üyesi Alvaro del Portillo’nun 1979’da ağzından kaçırdığı bilgilerdi.

Opus Dei’nin bugün ne kadar bir güce hükmettiği bilinmiyor.

TV ve radyo sayısının 700 olduğu tahmin ediliyor.

Bu “cemaatin” endişe verici nüfuzu hep tartışma konusu. Kimilerine göre milyar dolara hükmeden Opus Dei, aslında sadece “kutsal mafya!”

Peki, iş ve siyaset dünyasında karmaşık ilişkiler yürüten Opus Dei neydi?..

Adı, Josemaria Escriva de Balaguer’di.

Madrid’de sıradan bir Katolik papazdı. İnzivaya çekildiği kilisede “Tanrı’dan gelen vahiy” sonucu 2 ekim 1928’de “Opus Dei” (Tanrı’nın Eseri) adlı gizli “cemaatini” kurdu.

Amacı, Vatikan ve kiliseler dışında papaya destek olacak, iyi eğitim görmüş elit bir grup oluşturmaktı.

Opus Dei’ye göre papanın kimliği, Kilise’nin ve papalık kurumunun üstündeydi!

Papa, Tanrı Krallığı’nın kutsal önderi, “olağanüstü” bir kişiydi.

Opus Dei’nin ruhaniliği kendine özgüydü. “Çilecilik”; acı çekme yüceltiliyordu. Müritler kırbaçla göğüslerine, sırtlarına vuruyordu. Çünkü onlara göre acılar ruhu Tanrı’ya yaklaştırıyordu!

Papaz Balaguer “müritlerini” genelde Katolikliğe sıkı sıkıya bağlı, varlıklı, iyi eğitim görmüş zenginlerden oluşturmaya gayret etti. (Cemaate bağlı işadamları genellikle turizm ve inşaat sektöründeydi.)

Mesleğinde başarılı doktor, mühendis, gazeteci, yazar vs hepsini “cemaatine” kazandırmaya çalıştı. Başarılı da oldu.

Tamamen gizli olan “cemaate” üç tipte katılım olanağı vardı.

En kalabalık kesim “kadro dışı” olanlardı. Bunlar günlük hayatını “cemaat” idealine bağlı olarak yaşayan evli ya da bekâr müritlerdi.

“Kadrolular” ise kendilerini tamamen “cemaate” adamış seçkin, önderlik edecek erkekler ve kadınlardı.

Bir de “yardımcılar” vardı; “cemaate” üye olmayıp etkinliklere katılan ve özellikle de bağış yapan kişilerdi bunlar.

“Kadrolu” kişi Opus Dei’ye kabul edilmek için tanıklar önünde yemin etmek zorundaydı. Sadakatle bağlı kalmak, gizliliğe harfiyen uymak ve havarilere özgü bir yaşam sürmek şarttı. Aile yaşantısı onaylanmayan müritler ailelerinden uzakta, özel evlerde barındırılırdı.

Eğitim yoluyla seçkin önder elemanlar yetiştirmeyi hedeflediler. Okullar açtılar ardı ardına. Yetmedi, taşradaki başarılı çocuklar için yurtlar hizmete soktular. Yurtdışı burs olanaklarını iyi kullandılar.

Yetişen müritleri devletin kilit yerlerine yerleştirdiler.

Ve hep devlet desteği gördüler.

Çünkü düşman ortaktı…

Opus Dei kurucusu Papaz Balaguer antikomünistti.

“Cemaat” için komünistlerle mücadele esastı. Bu sebeple İspanya İç Savaşı’nda Cumhuriyetçilere karşı savaşan faşist Franco’nun yanında saf tuttular.

İlişki karşılıklıydı; Franco “cemaatin” iyi yetişmiş insan kaynaklarından hep yararlandı. “Cemaat” ise diktatör Franco’nun gölgesinde büyüdü.

Opus Dei, iş dünyası ve politikadaki gücünü her geçen yıl artırdı. Bir yanda sürekli “partilerüstü” gözüktüler, diğer yanda ellerini politikadan hiç çekmediler.

İlk dönem İspanya’yla sınırlı mütevazı gizli “cemaat” zamanla mürit sayısını, siyasi ve iktisadi nüfuzunu artırınca ülke dışında da “hizmete” başladı. Çünkü Soğuk Savaş dönemine girilmişti.

Yıl 1947. Opus Dei kurucusu Papaz Balaguer, Vatikan’a çağrıldı.

“Papa Hazretleri’nin Yüksek Papazı” unvanı verildi.

Opus Dei böylece dünyadaki kiliseler bünyesinde ayrıcalıklı bir yer edindi; tanındı. Özellikle 1982’den sonra Papa II. Johannes Paulus’un kanatları altına girerek Vatikan’ın en etkili dinsel örgütü oldu.[1]

Opus Dei’nin anahtar iki sözcüğü vardı:

“Hoşgörü” ve “diyalog”!

Bu iki kavramı kullanarak dünyanın çeşitli ülkelerindeki insanlarla yakınlaştılar, konferanslar-seminerler düzenlediler, okullar açtılar, TV-gazete satın aldılar. Adları duyulmamış aydınları ünlü yaptılar.

Sahibi oldukları 12 film şirketini psikolojik savaşın emrine verdiler.

“Hoşgörü”, “diyalog” sözcüklerini ağzından düşürmeyen Opus Dei, diğer yandan Soğuk Savaş’ın en güçlü antikomünist örgütlerinden biri oldu.

Özellikle İspanyolca konuşulan Latin Amerika’daki ülkelerde sosyal hareketleri destekleyen kiliseler ile sol hareketlerin kurduğu ittifakı bastırmak için aktif olarak kullanıldı. Örneğin, Şili diktatörü Pinochet gibi eli kanlı askerlerle sıkı işbirliği içinde oldu. Arjantin, Paraguay ve Uruguay’da otoriter rejimleri destekledi. Nikaragua’da diktatör Somoza’yı, Peru’da Fujimori’yi finanse etti. Yani CIA ile Opus Dei hep içlidışlıydı.

“Cemaat” Avrupa’daki kirli politik işlerin de içindeydi.

Fransa’da sosyalist Mitterand karşısına cumhurbaşkanı adayı olarak çıkarılan Maliye Bakanı Valéry Giscard d’Estaing’i desteklediler. Zaten baba Edmond Giscard d’Estaing, Opus Dei’nin sahibi olduğu Banco Popular Español’un başkanıydı!

Opus Dei’nin kurucusu Papaz Balaguer, ülkesi İspanya’ya bir daha dönmedi.

Hayatının sonuna kadar Vatikan’da yaşadı.

1975’te öldükten sonra önce 1990’da “üstat” ilan edildi. Ardından 2002’de azizlik mertebesine çıkarıldı! Üç yüz yıl beklemesi gerekirken on beş yılda bu unvanı alıvermişti!

Tüm bunlara rağmen kamuoyundaki imajını hiç iyileştiremedi. Milyar dolarlık serveti nedeniyle “kutsal mafya” olarak değerlendirildi.

İngiliz araştırmacı Michael Walsh, “cemaate”, Opus Dei değil Octopus Dei (Tanrı’nın Ahtapotu) adını verdi.

İsviçreli toplumbilimci, siyaset adamı Jean Ziegler ise Opus Dei’yi terörizm kadar mücadele edilmesi gereken aşırı sağcı bir hareket olarak gördüğünü yazdı.

Bu arada şunu yazmalıyım:

“Avrupa’da Gladiolar bir bir açığa çıktı; bir tek Türkiye’deki bilinmiyor” diye yeri göğü birbirine katan liberaller, İspanya’daki Gladio-Opus Dei ilişkisinin neden açığa çıkarılmadığını biliyorlar mı? Bilmiyorlar. Bilmedikleri çok…

Opus Dei, Vatikan’ın en önemli “Hıristiyanlık dışı dinler ve inançsızlar” kurumunu elinde bulunduruyor. Bu “diyalog arayıcısı” hoşgörülü kurum, Müslüman ülkelerdeki bazı “cemaatler”le sıkı bir işbirliği içinde.

Peki, kimdir bu “cemaatler?” Ortak paydaları nedir?

Yeni Dünya Düzeni’nin “İslam ayağı” olan “ılımlı İslam projeleri” nerelerde, nasıl kotarıldı?

Neymiş, “cemaatler yalnızlaşan insanın terapi merkezi”ymiş!

Keşke mesele bu kadar basit olsa…

CIA ajanı, cemaat liderine kefil

Opus Dei ve benzeri “cemaatler” aslında gerçeği yüzümüze çarpıyor. Tabii görmek isterseniz…

Uzun süredir ABD’de yaşayan ve Türkiye’de “laik devlet düzenini değiştirmek amacıyla örgüt kurmakla” suçlanan, aldığı beraat kararı Yargıtay tarafından onaylanmasına rağmen Türkiye’ye dönmeyen Fethullah Gülen, ABD’de oturma, seyahat etme ve çalışma izni sağlayan “Green Card” (Yeşil Kart) aldı.

Ancak bu pek kolay olmadı.

ABD Vatandaşlık ve Göçmenlik Servisi (USCIS) Gülen’in başvurusunu önce reddetti.

Göçmenlik Servisi’nin bu kararı şu demekti: Bir ay içinde ülkeyi terk et!

Karar üzerine Gülen dava açtı.

Göçmen Bürosu’nun yanı sıra Yurtiçi Güvenlik Bakanı Michael Chertoff ve FBI Direktörü Robert S. Mueller’den de şikâyetçi olduğu davada Fethullah Gülen’i, Klasko, Rulan, Stock & Seltzer avukatlık şirketi savundu.

Davada, Göçmenlik Bürosu’nu ise Eyalet Savcısı Patrick L. Meehan ve yardımcısı Mary Catherine Frye temsil etti.

Bu arada Gülen ne kadar güvenilir biri olduğunu gösteren referanslarını ilgili servise sundu.

Mahkemeye sunulan belgelerde Gülen’in, Vatikan’da Papa II. Johannes Paulus’la görüştüğü, yüzlerce kitap ve gazete makalesinde kendisi hakkında bilgiler yer aldığı, ayrıca kendi kurduğu hareket hakkında dünyanın sayılı üniversitelerinde konferanslar verildiği, Gülen hareketinin ABD başta olmak üzere dünyada yüzlerce okul açtığı bildirildi.

Gülen’in kırk kitap ve yaklaşık yüz makale yazdığı, “Gülen hareketi”nin de kurucusu olduğu belirtildi.

Savcılık kayıtlarında ise Gülen’in finansal kaynakları hakkındaki iddialara yer verildi. Burada Gülen hareketinin projelerinin arkasında Suudi Arabistan, İran, Türk hükümeti ve hatta CIA’nın da bulunduğu iddia edildi.

CIA meselesine biraz sonra değineceğiz.

Ama önce mahkemeye resmen verilen bilgilerden cemaatin parasal kaynaklarına bir bakalım.

Yıllık gelirinin yüzde 10 ve yüzde 70 arasındaki payını Gülen hareketine bağışladığını itiraf eden işadamlarının olduğu, bu miktarların kişi başına yılda 20 bin ila 300 bin dolar arasında değiştiği ileri sürüldü. İstanbul’da yaşayan bir işadamının 4-5 milyon doları her yıl Gülen hareketine bağışladığı, Gülen okullarından mezun olan gençlerin de her yıl 2 000 ila 5 000 dolar arası bağış yaptıkları belirtildi.

Savcı, Gülen için şöyle dedi:

“Dini ve siyasi bir figür; akademisyenlere para ödeyerek kendisi ve hareketi için yazı yazdırıp akademik prestij elde etmek istiyor.”

Gülen’in yazdığı kitaplara da atıfta bulunan savcı, “Gülen’in yazdığı kitapların hiçbiri eğitimle ya da eğitim modelleriyle ilgili değil, tamamı dini çalışma. Ayrıca geleneksel laik eğitim ile inançlara yönelik hoşgörünün harmanlanmasıyla bir eğitim modeli yaratıldığı şeklindeki ifade de inandırıcı değil” dedi.

Gelelim Hoca Efendi’nin referanslarına…

Fethullah Gülen’in Yeşil Kart başvurusu için mahkemeye sunulan destek mektupları arasında ilk sırada CIA’dan analiz ve prodüksiyon direktörü olarak emekli olan George Fidas’ın yazdığı mektup yer alıyor.

CIA’nın Balkanlar uzmanı Fidas, Washington Üniversitesi Uluslararası İlişkiler Bölümü’nde ders veriyor.

Yunan asıllı olan Fidas, ayrıca Joint Military Intelligence Council’de görevli.

Referans mektubu yazan tek CIA mensubu Fidas değil.

Referans mektubu yazan CIA mensupları arasında “Kemalizm bitti, Türkiye ılımlı İslam’a dönmelidir” diyen CIA ajanı Graham Fuller da var!

Ayrıca mesleki yaşamına CIA’da başlayıp sonra diplomat olan ABD’nin Ankara eski Büyükelçisi Morton Abramowitz de var.

Öyle ki sadece Yeşil Kart’la ilgili meselede değil, cemaatin ABD’deki faaliyetleriyle ilgili her konuda tanınmış politikacıların adı geçiyor.

Örneğin…

Cemaatin ABD’de açtığı Turquoise (Turkuaz) Kültür Merkezi’nin açılışını ABD eski Dışişleri Bakanı Madeleine Albright yaptı.

Albright açılış konuşmasıda, kendisini Türk gibi hissettiğini söyledi ve bir İslam ülkesi olarak Türkiye’nin önemine değindi. Ardından Fethullah Gülen’e övgülerde bulundu. Dünyanın bir “yol gösterici”ye ihtiyacı olduğunu söyleyen Albright, bir yol göstericide olması gereken değerlerin Gülen cemaatinde bulunduğunu söyledi.

Albright, Gülen cemaatinin yol göstericisi olduğu değerlerin karşısında “radikal popülistlerin” ve “agresif milliyetçilerin” bulunduğunu vurguladı.

Cemaatin ABD’deki bu yeni kültür merkezinin açılışına ayrıca, Houston Emniyet Müdürü Harold Hurtt, Houston Ticaret Odası Başkanı Jeff Moseley, Fox 26 haber kanalının başkanı D’Artagnan Bebel, NBC Local 2 kanalının başkanı Larry Blackerby, CBS KHOU 11 kanalının başkanı Susan McEldoon, Texas Eyaleti Senatörü Rodney Ellis, Oklahoma Eyaleti Dışişleri Bakanı Susan Savage, İngiltere’nin Houston Başkonsolosu Paul Lynch, Türkiye’nin Houston Konsolosu Ali Fındık, Shell’in eski CEO’su John Hofmeister, Global Energy firması CEO’su Kenneth Yellowe ve Houston Baptist Üniversitesi’nin kurucu pederi Dr. Stewart Morris katıldı.

Gecede Fethullah Gülen’in kutlama mesajı da okundu. Oldukça ilginç bir gelişme de bu mesajı Houston Üniversitesi dekanlarından Ira Colby’nin okumasıydı.

ABD için bu kadar önemde birine nasıl vize verilmezdi?

Gülen’e referans veren yirmi altı kişinin desteği midir bilinmez, sonunda Fethullah Gülen 10 ekim 2008 tarihinde ABD’de rahatça kalması için gereken vizeyi aldı.

Yani Gülen ABD’de beş yıl yaşar ve vergi beyannamesini doldurursa artık ABD vatandaşı olabilecekti.

İlginç bir rastlantı…

Aynı tarihlerde Rusya Yüksek Mahkemesi, Fethullah Gülen cemaatiyle ilişkisi bulunduğu tespit edilen bütün kurumların Rusya’daki faaliyetlerine son verdi.

Aslında Rusya İç İstihbarat Örgütü (FSB) Rusya’daki okullara daha önce operasyon düzenlemiş, okullarda görevli ABD’li öğretmenleri CIA ajanı oldukları gerekçesiyle sınır dışı etmişti.

(Bu arada bilinenin aksine Gülen okullarında eğitim dili İngilizcedir.)

Gülen okullarının Kafkasya macerası hayli hareketliydi. Özbekistan Devlet Başkanı İslam Kerimov kendisine karşı düzenlenen suikastın sorumlusu olarak bu okulları gösterdi. Okulları kapattı. Cemaat bu tür iddiaları hep reddetti. Buna rağmen cemaat okulları Azerbaycan’da da aynı akıbete uğradı.

Yeri gelmişken aktarmalıyım:

Fethullah Gülen’in resmi sitesi, Gülen hakkında yurtdışında yayınlanan haberlerin neredeyse tamamına yer veriyor.

Bu haberlerden bir tanesi var ki Gülen’in sitesinde önemine rağmen yer bulamadı. O haber Azerbaycan resmi devlet gazetesinde 16 mayıs 2009 tarihinde çıktı. Gazetenin niteliği, Fethullah Gülen cemaati hakkında Azerbaycan’ın devlet görüşünün ne olduğunu da gösteriyor.

Haberin başlığı şuydu: “Today’s Zaman ve Onun Sahiplerinin Ermeni Sevgisi ve Azerbaycan’a Nefreti Nereden Kaynaklanıyor?”

Haberde Türkiye-Ermenistan ilişkilerinin Azerbaycan’a etkilerinin bir değerlendirmesi yapıldı ve ardından cemaatin yayın organı Zaman gazetesine çok ciddi bir ithamda bulunuldu:

“Anti-Azerbaycan kampanya yapıyorlar.”

Gazete buna gerekçe olarak AKP hükümeti ile Ermenistan arasındaki ilişkilerin artmasıyla beraber Zaman gazetesinde çıkan Azerbaycan karşıtı yayınları gösterdi. Azerbaycan gazetesinin yazdığına göre Zaman gazetesi sistemli bir şekilde Azerbaycan’da demokrasi değil, diktatörlük olduğunu, Avrupa Birliği’nin Azerbaycan’daki antidemokratik duruma müdahalede bulunacağı yalanını yazıyordu.

Zaman gazetesi bunu niye yapıyordu?

Birincisi, cemaat Azerbaycan’da rahat faaliyet yürütemiyordu.

Azerbaycan resmi gazetesinin ikinci iddiası ise, Zaman’ın Ermenistan lobisinin tesiri altında haber yapmasıydı.

Gazete bir de uyarı yaptı: “Bize şirketleriyle gelip bizden para kazanıp Ermenilere çalışan bu şebeke bu yayınlarına devam ederse gerekli cevabı bulur! Azerbaycan’ı açık şekilde Afrika ülkelerinden aşağı seviyede gören Today’s Zaman gazetesi ve onun rehberleri, ideologları, bu sersem ve esassız iddialarının sonucunu anlamalı ve ders çıkarmalıdırlar.”

Türkiye medyası bu haberleri görmüyor, ama cemaat ile Kafkas ülkeleri arasında gerilim tırmanıyor.

Ya da ABD ile Rusya kapışıyor mu demeliyiz? Dünyanın yeni paylaşım mücadelesinde cemaat hangi safta?

Kuşkusuz Ömer Fevzi Mardin’in yolunda…

Soğuk Savaş’ın piyonu cemaat

Beyaz Müslümanların Büyük Sırrı-Efendi 2 kitabımda yazdım. Okumayanlar için özetleyeyim:

Ömer Fevzi Mardin, bahriye teğmenliği sırasında İttihatçılara katıldı. Trablusgarp Savaşı’nda gönüllü olarak yer aldı.

Harbiye Mektebi’nde öğretmenlik yaparken komutanı Rauf Orbay’ın aracılığıyla Nakşibendi şeyhi (Üzeyir Garih’in mezarını ziyaret ettiği) Küçük Hüseyin Efendi’yle tanıştı.

Ve ondan icazet alıp askerliği bıraktı, “halifesi” oldu.

Zamanla kendi dergâhını kurdu, “şeyh” oldu.

1942’de İlahiyat Kültür Derneği’ni kurdu. Amacı “dinler arası diyalog”du.

Şeyh Ömer Fevzi Mardin’e dinler arası diyalog konusunda en büyük desteği Rahip Dr. Frank Buchman verdi. Rahip Buchman, ABD’de 1929 yılında “Manevi Cihazlanma Cemiyeti”ni kurmuştu.

Şeyh Ömer Fevzi Mardin ile Rahip Buchman’ı yan yana getiren, bir gazeteciydi: Ahmet Emin Yalman!

Detaya girmeyelim…

Şeyh Ömer Fevzi Mardin 1949 yılında Rahip Buchman’ın davetiyle İsviçre’ye gitti. Bir şatoda dünyanın çeşitli yerlerinden gelen din adamlarıyla bir hafta süren toplantılar yaptı. Yaptığı konuşmayı İslamiyet ve Ehl-i Kitap Ailesi kitabına aldı: “Müslümanlık devrinin bugün faal görevlerini bu varlıklı, imkânlı millet olan Amerikalılar üzerine almış bulunuyor. Çünkü Allah onları bu işe seçmiş, hazırlamış ve harekete geçirmiştir.”

İsviçre’deki toplantının nedeni “diyalog”du, ama sonuç farklı çıktı: Solculara karşı yılmaz bir mücadele verilmelidir!

Şeyh Ömer Fevzi Mardin, İsviçre’den döner dönmez ne yaptı dersiniz? Mehmetçik’in Kore’ye gönderilmesini savunan bir kitap yazdı. Kitabında, Kore Savunmasına Katılmamızda Dinî ve Siyasî Zaruret’i anlattı!

Başta müritleri olmak üzere herkese ve basına, ABD Başkanı Franklin Roosevelt’in, Şeyh Küçük Hüseyin Efendi dervişanından Münir Ertegün vasıtasıyla gizlice Müslüman olduğunu söyledi!

Görüldüğü gibi “cemaatlerin” dış bağlantıları olabiliyor ve bunlar etkisiyle ülkenin siyasetini belirlemede hayli aktif görevler üstleniyor, “Soğuk Savaş’ın piyonu” haline geliveriyorlardı.

Bu karmaşık ilişkiler ağı bilinmeden, ortaya çıkarılmadan Yeşil Gladio’nun faaliyetleri bilinemez…

“Vakit” gazetesinin ABD’yle ilişkisi

Bundan birkaç yıl önce Vakit gazetesinin telefonu çaldı.

Arayan dönemin ABD İstanbul Başkonsolosu David Arnett idi.

Başkonsolos Arnett, Vakit gazetesinin sahibi Mustafa Karahasanoğlu’nu kendisiyle görüşmek üzere İstinye’deki konsolosluğa davet etti. Karahasanoğlu bu davetten ötürü huzursuz oldu; “Niye çağırdı acaba?” diye birkaç yakın arkadaşına sordu.

İlk kez oluyordu, radikal bir dincinin ABD Konsolosluğu’na çağrılması. Ya da onlar öyle biliyordu!

Vakit gazetesi sahibi Karahasanoğlu, aynı zamanda avukat olan yakın bir dostunu alarak ABD Konsolosluğu’na gitti.

Ancak özel görüşmeye avukat alınmadı. Arnett ile Karahasanoğlu baş başa görüştü. Ne görüştüler?

Görüşmeye gergin giren Karahasanoğlu gülerek çıktı ve başkonsolosla samimi olarak tokalaşıp veda etti.

Bu iddialar, radikal İslamcı örgüt İBDA-C’ye yakınlığıyla bilinen Baran dergisinin 75. sayısında yer aldı.

Baran dergisinin canlı şahitlere dayanarak, “ABD Elçisi Tarafından Terbiyeli Bir Gazete: Vakit” başlığıyla verdiği bu çarpıcı habere göre Arnett, Karahasanoğlu’na gazetede çıkan ABD karşıtı yazılardan duyduğu rahatsızlığı anlattı.

Derginin iddialarına göre, terörle mücadeleden Irak Savaşı’na, ABD’nin Türkiye politikasına kadar bazı meselelerin konuşulduğu görüşmede, Başkonsolos Arnett, Karahasanoğlu’ndan ABD karşıtı yazılara karşı duyarlı olunmasını istedi.

Karahasanoğlu bu talebe olumlu yanıt verdi ve samimi bir vedalaşmayla görüşme sonlandı.

Vakit gazetesi, bu olaydan sonra ABD’ye karşı eleştirel yaklaşımını yumuşattı.

Baran dergisi, Karahasanoğlu’nun, “El Kaide lideri Usame bin Ladin’i Yahudi ilan eden” analizini bu görüşmenin etkisine bağlıyor.

Vakit gazetesi sahibi Karahasanoğlu’yla görüşen ABD İstanbul Başkonsolosu David Arnett, kamuoyunda Türk geni taşıdığı iddiasına dayanarak DNA testi yaptırmasıyla, İslam’da reform önerileriyle ve katıldığı cenazelerde Yahudi asıllı olmasına rağmen kıldığı cenaze namazlarıyla tanınıyor!

Kuşkusuz, ABD Başkonsolosluğu’nun bir gazete yöneticisiyle görüşmesi Türkiye’de ilk değil. Diğer gazete yöneticileriyle de görüşmeler oluyor. Ancak burada önemli olan nokta, radikal dinci bir yayın çizgisi olan Vakit’in bu görüşmeden sonra ABD karşıtı yayınlarını hayli yumuşatması…

Bu arada…

Vakit gazetesinin ABD’yle ilişkisini sadece bu görüşmeyle sınırlı tutmak hatalı olur.

Geliniz, bir Vakit gazetesi yazarını yakından tanıyınız…

“Vakit”in ABD’deki yazarı

Adı Yusuf Ziya Kavakçı.

Soyadı tanıdık geliyor mu?

Kendisi, Anayasa Mahkemesi tarafından kapatılan Fazilet Partisi’nin türbanlı milletvekili Merve Kavakçı’nın babası.

Prof. Dr. Yusuf Ziya Kavakçı, Erbakan’a yakınlığıyla biliniyor ve yaklaşık yirmi yıldır ABD’de yaşıyor.

Kavakçı, Kuzey Texas’ta Kuran Akademisi, Suffa Islamic Seminary’nin kurucu dekanı ve İslam hukuku hocası. Dallas Merkez Camii imamı.

Ve bunlarla birlikte en önemlisi; ABD Devlet Bakanlığı’nın “resmi İslam sözcülüğü” görevini yürütüyor.

Kavakçı’nın bu unvanı sır değil; Vakit’te yayımlanan yazılarında yer alıyor. Ayrıca bu iş için maaş aldığını da belirtelim…

Papa XVI. Benedictus’un ABD ziyareti sırasında görüştüğü isimler arasında, Yusuf Ziya Kavakçı da vardı.

Kavakçı’nın portresi araştırıldığında, Texas Parlamentosu’nun açılışında konuşma yaptığı ve dua okuduğundan, ailesinin ABD’deki bağlantılarına kadar birçok çarpıcı iddiaya ulaşmak mümkün.

Kısacası, kızı Merve Kavakçı gibi Vakit’in köşe yazarlığını yapan ABD’nin resmi din görevlisi Yusuf Ziya Kavakçı, tartışılacak bir portreye ve bağlantılara sahip.

Vakit gazetesi, her ABD’ye gideni ve ABD’de yaşayanı CIA ajanlığıyla itham etmesiyle bilinen dinci bir yayın organı.

Örneğin, milliyetçi bir yayın çizgisi olan Yeniçağ gazetesi yazarı Savaş Süzal’ı Amerikan pasaportu sahibi ve Amerikan vatandaşı olmakla suçladı (2 eylül 2008).

Nedense konu kendi yazarı olan Yusuf Ziya Kavakçı’nın yukarıdaki ilişkilerine gelince susuveriyor. Niye acaba?

Halbuki…

Vakit gazetesinin ABD’de bir şeyhi bile vardı: W. D. Muhammed.

Şeyhi tanımamız lazım:

9 eylül 2008’de vefat eden W. D. Muhammed, ABD’deki World Community of Al-Islam in the West örgütünün lideriydi.

Kendisine bağlı 20 bin kişilik cemaati vardı.

Şeyh W. D., İslam Ümmeti örgütünün kurucusu ünlü lider Elijah Muhammed’in oğluydu.

Merve Kavakçı Vakit gazetesinde Şeyh W. D.’nin ölümünü konu etti. Kavakçı yazdığı makalesiyle hem kendilerine, hem de ılımlı İslam’ın ABD kökenli yapısına yeniden dönmemizi sağlıyor.

Kavakçı’nın yazısında öve öve bitiremediği Elijah Muhammed ile W. D. Muhammed’i biraz daha tanıyalım.

Elijah Muhammed’in İslam anlayışının, her Müslüman’ın farkına varacağı gibi, İslamiyet’le uzaktan yakından bir ilgisi yoktu.

Şöyle ki:

1) Elijah Muhammed, peygamber olduğunu iddia ediyordu. İslam’da ise son peygamber Hz. Muhammed’di. Bu basit kuralı bile reddeden Elijah Muhammed, Vakit yazarı Merve Kavakçı tarafından İslam’ın savunucusu ilan ediliyor.

2) Elijah Muhammed ırkçıydı. Siyahların beyazlardan üstün olduğuna inanıyordu. Elijah Muhammed’e göre İslam, Siyah ırka gönderilmiş özel bir dindi.

3) Elijah Muhammed “zinanın günah olmadığını” söyleyecek kadar İslamiyet’in temel kurallarından kopmuş bir isimdi.

Vakit yazarı Merve Hanım’ın büyük İslam bilgini olarak takdim ettiği Elijah Muhammed’in, İslamiyet’le bir ilgisi yoktu.

Aksine İslami esasları bozduğunu ve kendi kurallarını koyarak İslam dışına çıktığını söyleyebiliriz.

Peki, bu gerçekler ortadayken Kavakçı baba-kız neden onu övüp göklere çıkarıyordu?

Bu arada, Merve Kavakçı yazısında Elijah Muhammed’in Malcolm X’i İslamiyet’e kazandırdığından övgüyle söz etti. Bu kısmen doğru.

Ancak…

Malcolm X, İslam’ı öğrenip Elijah’ın kurallarının İslam’la ilgisiz olduğunu anlayınca İslam Ümmeti örgütünden ayrıldı. Ayrılışının ardından cemaatin yayınlarında hakarete maruz kaldı. Kafası kopmuş bir şekilde resmedildi. Kısa süre sonra da kuşkulu bir şekilde öldü.

Merve Kavakçı nedense makalesinde bu ayrıntıları vermedi.

Bitmedi…

Merve Kavakçı Vakit’teki makalesinde, oğlu W. D. Muhammed’in babasına isyan ederek kendi cemaatini kurduğunu iddia ediyor.

Fakat…

Bu ifade bizzat Şeyh W. D.’nin Haksöz dergisine verdiği röportajla yalanlandı (ocak-şubat 1995).

Aslında Şeyh W. D. babasını eleştirdiği için onun dergâhından kovuldu, ancak çok pişman oldu, ağlayarak kendisini affetmesini istedi, defalarca mektup yazdı. Ve ısrarları sonucunda babası tarafından affedildi; İslam Ümmeti’ne yeniden kabul edildi.

Tekrar cemaate alınan Şeyh W. D.’nin büyümesi babasının ölümüyle oldu. W. D., kendini babasının takipçisi sayıyordu.

Aile reisleri tarafından cemaatin başına geçirildi. Bundan sonra cemaatin ABD’yle sıcak ilişkileri başladı.

Elijah Muhammed döneminde İslami olmayan ancak ABD’ye askerliği reddedecek kadar siyasal olan anlayış, hızla ABD yönetimiyle uyumlu hale geldi.

Malcolm X’in Yahudi sermayesine karşı Siyah emekçi tepkisi, W. D.’nin İslam anlayışında bulunmuyordu.

Şeyh W. D., İslam’ı babasında görüldüğü gibi tepkisel bir hareket olmaktan da çıkardı. Cemaatin İslam anlayışını hem ABD’deki diğer dinsel eğilimlerle hem de ABD siyasetiyle uyumlu hale getirdi.

Merve Kavakçı’nın babasının da yöneticisi olduğu ISNA (Kuzey Amerika İslam Toplumu), ABD’yle uyumlu örgütün şemsiyesi altına giriyordu.

Merve Kavakçı yazısında Şeyh W. D.’nin Sünni İslam’ı seçtiğini yazdı. Tam aksine Şeyh W. D. ise Haksöz dergisine verdiği röportajda Sünni düşünceye yakın olmakla beraber Sünni İslam’ı seçmediklerini açıkça söylüyor:

Çoğunlukla Sünni olarak nitelendiriliyoruz. Müslümanların kendilerini Şii ya da Sünni diye isimlendirmelerini çok büyük bir yanlış olarak görüyoruz. Ama yine de şunu söyleyebilirim ki bizler Sünni İslam anlayışının uygulamalarına, Şii İslam anlayışının uygulamalarından daha yakınız.

Şeyh W. D. aynı röportajda, Sünni olmakla birlikte asıl duruşlarının Şiiliğe mesafeli olduğunu belirtiyor:

Biz, On İki İmam anlayışının ve bunun gibi mistik anlayışların ve hatta kan bağıyla ilgili iddiaların İslami olmadığına inanıyoruz. Ve bu tür düşünce ve iddiaların İslam dünyasına dışardan gelmiş olduğunu düşünüyoruz. On İki İmam anlayışı İslam’dan ziyade, İncil kaynaklıdır. Kan bağıyla ilgili iddiaların ya da peygamberin soyundan olanların otomatik olarak kutsal insanlar oldukları ve yüceltilmeleri gerektiği düşüncesi gayriislamidir. Şimdi sözlerimin yanlış anlaşılmasını istemem; Şiileri seviyorum ve onların İslam’a oldukça derinden bağlı insanlar olduklarını düşünüyorum. Onlar insani duygularla doludur ve birçok Sünni Müslüman’dan daha ruhanidir. Ama aynı zamanda onlarla birlikte adlandırılmaktan rahatsızlık duyarım. Bu onları sevmediğim ya da onları, dinlerine bağlı insanlar olarak görmediğim için değil, fakat az önce söylediğim çekincelerden dolayıdır.

Açıkça görülüyor ki Şeyh W. D.’nin İslam’ı, ılımlı İslam olarak tarif edilen, radikal-siyasal İslam’la mesafeli bir düşünceyi temsil ediyor.

İslam’ı ABD’nin politikasıyla uyumlu hale getiriyor.

Dinler arası diyalog çalışmalarına katılıyor. Vatikan’da papayı ziyaret ediyor.

Bu sayede 1992’de Amerikan Senatosu’nu duayla açan ilk Müslüman oluyor.

1993’te ve 1997’de Bill Clinton’ın görevine başlayış duasını ediyor. Clinton’ın başarısı için Allah’a yalvarıyor.

Council on American-Islamic Relations Başkanı Ahmed Rehab onun için, “O, Amerika’nın imamıydı” diyor.

Evet… Gerçekten de “O, Amerika’nın imamıydı!”

Peki, Amerika’nın imamı Türkiye’de hangi yayın organında övülüyor, göklere çıkarılıyor? Vakit gazetesinde!

Bu dinci gazetelere göre “kökü dışarıda olmak” nedir bilir misiniz?

Eğer anneniz yabancıysa kökünüz dışarıda oluyor!

Cumhuriyet’in yiğit kadınlarından Türkan Saylan’a hayattayken en çok bu Vakit gazetesi saldırdı. Bağnazlar, Türkan Saylan’ın annesinin inancıyla ilgili hep iftira attılar.

Cenaze namazında emekli müftü İhsan Öztekin, Türkan Saylan’ın annesiyle ilgili sözlerden hep büyük üzüntü duyduğunu ve kendisine yakındığını açıklayınca çok canım yandı.

Osmanlı şeyhülislamının kabul ettiği gelini bu dinciler kabul etmiyorlardı.

Türkan Saylan’ın annesinin Türkiye’deki hikâyesini anlatayım ki sizler de bu vahşi dincileri yakından tanıyınız.

Kimin kökü dışarıda?

Önce Osmanlı tarihinden iki ismi tanıyalım:

Birincisi, Şeyhülislam Mehmed Cemaleddin Efendi.

Rumeli Kazaskeri Şeyh Ahmed Halid Efendi ile Hz. Ebu Talib ve Hz. Ali’nin elli birinci kuşaktan torunu Vezir Said İbn Abdülbaki’nin kızı Seyyide Mevhibe Hanım’ın oğluydu.

Büyükannesi, ünlü Türk matematikçi Gelenbevi İsmail Efendi’nin kızı Naile Hanım’dı.

4 eylül 1891’de şeyhülislam oldu ve bu görevi kesintisiz on altı yıl on bir ay sürdürdü.

Bu makamdan istifa ettikten sonra üç defa daha meşihat makamına layık görüldü.

İkinci görevi (1908) altı ay on gün; üçüncü görevi (1912) üç ay sekiz gün ve dördüncüsü (1912) iki ay yirmi beş gün sürdü. Toplam on yedi yıl on bir ay görev yaptı.

İttihatçılar 1913 Babıâli Baskını’yla iktidarı ele geçirince Şeyhülislam Cemaleddin Efendi Mısır’a sürüldü.

Ölene kadar Mısır’da kaldı.

Üç çocuğu vardı.

– Anadolu Kazaskeri Mahmud Kemaleddin. (Boş Beşik, Barbaros Hayrettin Paşa gibi filmlerin yönetmeni Baha Gelenbevi’nin babasıdır.)

– Şûrayıdevlet (Danıştay) Üyesi Ahmed Muhtar.

– Ve Ayşe Aliye.

Şimdi gelelim ikinci ismi tanımaya: Cemil Topuzlu.

Eyüp’teki Mihrişah Valide Sultan Türbesi’ne gömülü İskeçeli Topuzlu Hacı Mustafa’nın torunu Kaymakam Yusuf Ziya Paşa ile Kazasker Siruzizade Tahir Efendi’nin kızından dünyaya geldi.

Babası Kudüs’teki Mescidi Aksa Camii’ni restore ettirdi. Başarısı karşısında rütbe, nişan aldı.

Cemil Topuzlu hekimdi.

İlk sivil tıp fakültesi olan İstanbul Tıp Fakültesi’ni kurdu. Bunu dişçilik ve eczacılık okulları takip etti. 1912 ve 1919’da iki kez İstanbul belediye başkanlığı görevini yürüttü. Gülhane Parkı gibi birçok park, şehir tiyatroları, merkez hali vs yaptı.

Hekim Cemil Topuzlu, Şeyhülislam Cemaleddin Efendi’nin kızı Ayşe Aliye’yle 1891’de evlendi.

Bu evlilikten üç çocuk dünyaya geldi: Muhiddin, Mehmet Ziya ve Selma.

Cemil Topuzlu çocuklarına çok ilgili bir babaydı. Çocukları bulaşıcı bir hastalığa yakalanınca hepsini alıp 1914’te Cenevre’ye gitti. İki yıl bu ülkede kaldı. Çocuklar iyileşince İstanbul’a döndü.

Fakat fazla kalamadı; Fransız hükümetinin sulh teklifini Sadrazam Talad Paşa’ya iletmesi, Enver Paşa’nın tepkisiyle karşılandı. Cemil Topuzlu, Çiftehavuzlar’daki köşkü gözlem altına alınınca 1917’de ailesiyle birlikte bir kez daha İsviçre’ye gitti.

Bu kez aralarında Muhiddin yoktu. Dört lisanı anadili gibi konuştuğu için, “küçük dâhi” dediği on üç yaşındaki oğlu Muhiddin’i yakalandığı hastalıktan kurtaramamıştı.

Topuzlu ailesi Cenevre’de iki yıl kaldı. Cemil Topuzlu İstanbul belediye başkanlığı teklifiyle tekrar yurda döndü. Belediye başkanlığı ve nafia nazırlığı yaptı. Ancak Sadrazam Damat Ferid Paşa’yla geçinemedi; istifa etti. İstifasına kızan Damat Ferid’in kendisini divanıharbe vereceğini öğrenince yine yurtdışına, Fransa-Nice’e gitmek zorunda kaldı.

Bu arada Ankara Hükümeti de “İngiliz Muhipler Cemiyeti” kurucusu olduğu için Cemil Topuzlu’yu kara listeye aldı.

İstanbul ve Ankara Hükümeti’nin tepkisini alan Cemil Paşa’nın bu Paris’teki “gönüllü sürgünlüğü” dört yıl sürdü. 1924’te İstanbul’a döndü.

Fakat memleketinde yine uzun süre kalamadı. Bu kez gidiş sebebi oğlu Mehmet Ziya’ydı.

Mehmet Ziya, 1925’te Galatasaray’dan mezun oldu.

Cemil Topuzlu çocuklarını Avrupa’da okutmak istedi.

Mehmet Ziya Topuzlu, Belçika Leuven Üniversitesi’nde ekonomi okudu.

Oğulları üniversiteyi bitince Topuzlu ailesi 1929 yılında İstanbul’a döndü.

Yanlarında bir de gelinleri vardı: Lilimina Reimann…

Lilimina Reimann İsviçre kökenli bir ailenin kızıydı.

1900’lerin başında İsviçre’de ekonomik bir kriz yaşanınca, Zürich yakınlarındaki Melingen kasabasından İngiltere Birmingham’a göç etmişlerdi.

Babası Robert Reimann, fabrikalarda teknisyen olarak çalışıyordu. Mina adlı bir İngiliz’le evlenmişti.

Ve Lilimina –aile içindeki adıyla Lili– Birmingham’da 1908’de dünyaya gelmişti.

Reimannların ekonomik düzeyi giderek iyileşmiş ve Lili, dönemine göre iyi okullarda öğrenim görmüştü. Ticaret lisesinden mezundu.

18-19 yaşlarındayken Mehmet Ziya Topuzlu’yla tanışmıştı.

Mehmet Topuzlu ve Lili İngiltere’de 1929’da evlendiler.

Tüm aile o yıl İstanbul’a gelip Caddebostan’daki Topuzlu Köşkü’ne yerleşti.

Lilimina’nın güzelliği İstanbul’da dillere destan oldu. Hatta karıkoca bir gün tekneyle gezi yaparken Atatürk’le tanıştılar. Atatürk, Lili Topuzlu’ya “Tıpkı bir Limoges vazosu gibi güzelsiniz” diye iltifat etti.

Mehmet Ziya ile Lili Topuzlu mutluydular, ancak bir sorun vardı. Lili hamile kalamıyordu. Bu durum sekiz yıl sürdü. Lili Topuzlu giderek içine kapandı. Eski neşeli sıcak halinden eser kalmamıştı. Gezmeye bile gitmiyordu.

Ve bir gün karşısına Fasih Galip adlı bir genç çıktı…

Fasih Galip 1900 doğumluydu.

Ailesinde “paşalar”, “beyler” yoktu. Balkan göçmeni annesi Nadide Hanım yetimhanede büyümüştü. Babası Galip yoksuldu ve zaten genç yaşında ölmüştü.

Fasih Galip daha lise öğrencisiyken askere alındı. Galiçya Cephesi’nde bulundu, yaralandı, Almanya’da tedavi oldu. Bu ülkede okudu. Mühendis oldu. Türkiye’ye dönüp ülkenin inşasında görev yaptı.

Xenya adındaki balerine âşık oldu. Her ikisinin de ülkelerinde yaşama istekleri evlenmelerine engel oldu.

Bir de Fasih Galip’in yeni aşkı…

Lili ile Fasih Galip’in nerede, nasıl tanıştıkları bilinmiyor.

Bilinen, bu tanışmanın evlilikle sonuçlandığı.

Fakat Fasih Galip’in Lili’yi ikna etmesi hiç de kolay olmadı. Öyle ki, zorlu bir yolculukla Birmingham’a gidip, Lili’nin anne babası Robert-Mina Reinmann’ı alıp İstanbul’a getirdi.

Ailesinin desteğiyle Lili, çocuk veremediği Mehmet Ziya Topuzlu’dan boşandı.

Bu dostça bir ayrılıktı. Mehmet Ziya Topuzlu yine bir İngiliz’le evlendi. Bu evliliğinden oğlu Prof. Dr. Celalettin Topuzlu dünyaya geldi.

Fasih Galip ile Lili 1934 yılında evlendiler.

Lili beş aylık hamileyken 28 haziran 1935 tarihinde Beyoğlu Müftülüğü’ne giderek Müslüman oldu (sayı 9/154). Adını “Leyla” olarak değiştirdi.

Ve 13 aralık 1935’te Türkan doğdu.

Yeni çıkan Soyadı Kanunu’na göre, Türkan Saylan.

Bundan sonraki hikâyeyi hepiniz biliyorsunuz.

Yiğit bir Cumhuriyet kadınının neleri gerçekleştirdiğinden haberdarsınız.

Gelelim sonuca…

Lili Topuzlu, şeyhülislamın gelini olmasına rağmen dinini değiştirmesi için hiçbir baskıyla karşılaşmadı.

Zaten dinini de değiştirmedi.

İkinci evliliğinde de bir zorlamayla karşılaşmadı.

Ne zaman ki kızı Türkan’a hamile kaldı, gidip kendi isteğiyle Müslüman oldu.

Yani hiçbir zorlama olmadan.

Bundan gurur duymamız gerekmiyor mu?

Bu hoşgörüyü dünyaya anlatmamız, “İşte İslam budur” dememiz gerekmiyor mu?

Samimi olarak inanmış, kimse ona bir zorlama getirmemişken kendi rızasıyla Müslüman olmuş, oruç tutup namaz kılmış Leyla Saylan hakkında dinci gazeteler neden iftira atmışlardır?

Vicdanları bu kadar mı tenekeleşmiştir?

Galiba öyle…

Diyoruz ya, “Bu dinciler o Müslümanlara benzemiyordu.”

Yahudi mallarını protesto

Bu dincilerin ne kadar cahil olduklarına bir örnek vermek istiyorum. Trajikomik bir olay…

Bu dinci yayın organları neredeyse yılda ortalama iki kez “Yahudi malları almayın, kullanmayın” kampanyası düzenliyor.

Her fırsatta Yahudi düşmanlığı yapıyorlar.

Yahudi malı almak kesinlikle günah diyecekler neredeyse…

Burada sözü odatv.com okuru Murat Yılmazer’e bırakalım…

Ben bir bilgisayar mühendisiyim, uzun zamandır PHP isimli betik dilini kullanarak internet tabanlı yazılımlar geliştirmekteyim. PHP hakkında teknik detaylara girmeyeceğim, ama asıl bahsetmek istediğim konuya gelmeden önce PHP’nin kısa tarihçesini anlatmakta fayda var.

1995 yılında Rasmus Lerdorf, kendi çevrimiçi (online) özgeçmişini ziyaret edenleri takip etmek için basit Perl betikleri topluluğundan oluşan bir sistem yazdı. PHP’nin temelleri böylece atılmış oldu.

Üniversite projesi olarak e-ticaret sistemi geliştirmek için bir dil arayan Andi Gutmans ve Zeev Suraski, PHP’ye (PHP/FI 2) rastladılar.

Andi ve Zeev, bu betik dilini tekrar yazmaya karar verdiler, PHP 3 bu şekilde çıktı; yıl 1998.

1998 kışında, Andi ve Zeev PHP çekirdeğini tekrar yazmaya başladılar. 1999 ortalarında “Zend motoru” (Zeev ve Andi’nin isimlerinden oluşuyor) ortaya çıkmış oldu.

2000 yılında Zend motoruyla çalışan PHP 4 resmen tanıtıldı.

2004 yılında PHP 5 çıktı, günümüzde oldukça popüler olan bu son versiyon Zend 2.0 çekirdeği üzerinde çalışıyor.

PHP internetin en popüler dillerinden biri, facebook ve yahoo da dahil, milyonlarca site bu dili kullanıyor.

Fakat burada asıl olarak dikkatinizi çekmek istediğim konu şu:

PHP dili 1997’den beri asıl olarak Andi Gutmans ve Zeev Suraski isimleriyle birlikte anılıyor, ayrıca PHP’nin kalbi olan motor bu ikili tarafından oluşturuldu.

1999’da kurdukları ZEND teknolojileri şirketi artık milyonlarca dolarlık bir şirket ve ikili hâlâ bu şirkette yöneticilik yapmaktalar

Eh bu kadar ön bilgiden sonra yavaş yavaş asıl konuya gelelim. Hem Andi Gutmans, hem Zeev Suraski İsrail Teknik Üniversitesi’nden mezun ve tahmin edeceğiniz gibi ikisi de Yahudi.

Yani PHP’nin kalbinde iki Yahudi’nin yazdığı motor var!

Ve asıl bomba: Yahudi ürünlerini protesto eden, Yahudi düşmanlığıyla meşhur bir kesim vardır malum. Bunların en azılısı ve “bel altı vurma” meraklısı olan Vakit gazetesi var ya hani, işte onun internet sitesi PHP ile yazılmıştır:

(Örnek: http://www.vakit.com.tr/haber.php?id=71014)!

E, onlar Yahudi malı kullanır da bir başka dinci yayın organı, haber7.com durur mu? Onlar da PHP kullanmışlar (http://www.haber7.com/haber/20090417/TSKdan-Turkiye-halki-yorumuna-kanit.php)…

Peki ya İslami evlilik sitelerine ne demeli? http://www.gonuldensevenler.com/uyeol.php, http://www.zevac.merihnet.com/index.php?go=2, http://hayirlikismet.com/index.php?page=login vs vs…

Bu dindar kardeşlerimiz, içine Yahudi parmağı karışmış izdivaçlarının hayırlı olabileceğine gerçekten inanıyorlar mı?

Şaka bir yana, sizce de bu durum bazılarının yüzünü kızartmayacak mı?

Utanmadan “Yahudi mallarını boykot edin” kampanyası düzenliyorlar. İşte bunlar bu kadar cahildir. Hep kullanılırlar.

Cahil dinciler

Türkiye’deki temel mesele okuma alışkanlığının olmamasıdır.

Herkes kulaktan duyduğu bilgilerle Müslümanlığını yaşamaktadır.

Kimse evinin duvarında asılı duran Kuranıkerim’i alıp okumamıştır.

Türkiye aydınının durumu da böyledir; o da okumaz. Tarihlerini bilmezler.

Bir örnek vermeliyim:

Mehmet Barlas köşesinde yazdı. Bir işadamı Barlas’a demişti ki, “Türkiye’nin tarihsizliği Şinasi, Namık Kemal gibi Batı’yı ilk tanıyan aydınların Fransızca öğrenmeleridir. Türkiye, Tanzimat’tan başlayarak Fransız sistemini benimsemiştir.” (5 haziran 2007, Posta.)

Bunun üzerine tartışma yapılabilir. Doğru olduğu kadar eksik yönleri de vardır.

Ancak, Vakit gazetesi köşe yazarı Hasan Karakaya, gazeteci Barlas’ın yazısı üzerine uzun bir makale kaleme alınca, artık bu bilgi eksikliğini gidermek şart oldu.

Çünkü aslında sadece Vakit gazetesi değil, resmi ideolojiye karşı çıktığını belirten bazı yazarlar da, aslında o karşı çıktıkları resmi ideolojinin argümanlarıyla bunu tartışıyorlar.

Örneğin Vakit’e göre Namık Kemal kimdi?

Cumhuriyet, Namık Kemal’i nasıl anlatmışsa Vakit de aynı onu benimsemişti! Yani Cumhuriyet’in okullarında ne öğrendiyse bunun üzerine analiz yapmaya kalkışıyordu.

Namık Kemal’in siyasi düşüncelerine ilişkin kapsayıcı, derin bir değerlendirmeleri yoktu.

Halbuki Namık Kemal, Vakit’in pek de beğeneceği görüşleri savunuyordu.

Bir örnekle yetinelim:

1876 Anayasa çalışmalarının en faal isimlerinden biri Namık Kemal’di.

Namık Kemal’in kafasındaki “anayasal düzen” İslami temelde Batılı bir yaşamdı. Yani gelenekten kopmayan bir modern yaşamı savunuyordu: “Hem Batılılaşalım hem Müslüman kalalım” diyordu kısaca.

Çünkü Namık Kemal’e göre Batı’nın liberal felsefesi ile İslam’ın yönetim esasları birbirine hiç de aykırı değildi. Aslında tüm bunlar şeriatın öngördüğü hususlardı.

Namık Kemal hocası Şinasi gibi “katı bir Avrupacı” liberal değildi. Bir elinde hep Kuranıkerim vardı.

Özelde Namık Kemal’in, genelde Yeni Osmanlıların “devleti kurtarma projesi” aynı zamanda dinin/İslam’ın kurtuluşuydu. Ali Suavi farklı mı? Onun da yer yer şeriatçılığa kaçan görüşleri var, ama diğer yandan bilimin kılavuzluğuna inanır; “emperyalizme” karşıdır.

Namık Kemal’leri, Ali Suavi’leri bugünlere taşıyan düşünceleridir.

Medyadaki cahillik başlı başına bir kitap konusu.

Dincilerin Atatürk’le ilgili yıllardır yaptıkları bir yalanı yüzlerine vurmak istiyorum.

Biliyorsunuz, Türkiye’deki dinci gruplar ve bunların medyası yıllardır Atatürk’ün ölümüyle ilgili hep bir yalanı dile getirirler:

Atatürk’ü içki öldürdü!

Doğru olmadığını söylersiniz…

Resmi belgeleri gösterirsiniz…

Yok hayır, dinlemezler.

Papağan gibi tekrar ederler: Atatürk çok içki içtiği için öldü.

Dayanamayıp sorarsınız: Nereden biliyorsunuz?

Hemen yanıtlarlar: Siroz hastası değil miydi?

Açıklarsınız, sirozun alkolden kaynaklandığı bir şehir efsanesidir.

İnanmazlar.

Peki dersiniz, Mehmet Âkif neden öldü biliyor musunuz?

Çıt çıkarmazlar. Kem küm ederler.

Sirozdan dersiniz. İnanmazlar. Öyle ya sirozun içki içmekten kaynaklandığını sanıyorlar ya! Eh Mehmet Âkif içmediğine göre nasıl sirozdan ölebilir?

Cahil oldukları için dalga da geçersiniz: Belki gençliğinde çok içtiğinden dolayı olabilir mi?

Ne yazık ki son yıllarda sürekli böylesi absürd meseleleri tartışıp durmuyor muyuz?

Uzatmayalım…

Dinci Yeni Şafak gazetesinin birinci sayfadan verdiği bir haberi spotu şöyleydi:

“Bursa Orhangazi’de iki ay önce grip belirtileri gösteren iki yaşındaki Furkan’ın siroz olduğu anlaşıldı. Küçük Furkan babasından alınacak karaciğerle hayatta tutulacak.”

Yani…

Yanisi şu: Atatürk içkiden değil sirozdan öldü.

Sonuçta…

Farkında olmadan yıllardır dile getirdikleri koca yalanlarını, hem de birinci sayfadan tekzip etmiş oldular.

Yani Atatürk içkiden değil, sirozdan öldü.

Ne diyelim, Allah Furkan’ı inşallah annesine babasına bağışlamıştır…

Dinci medyanın “üfürükçü” haberlerini uzatmayalım. Fakat konuya başka bir açıdan devam etmek istiyorum.

Başbakanın dini bilgisi zayıf

Başbakan Erdoğan’ın sinirlendiğinde hep aynı cümleyi kurduğunu fark ettiniz mi?

“Bir yanağına vur, öbür yanağını çevirirsin anlayışına da sahip değiliz. Kusura bakmasınlar, öyle yanak bizde yok. Böyle yanak bizde yok. Çünkü adalet bu değildir.”

“Kusura bakmasınlar, yumuşak başlıysak uysal koyun değiliz, bunu da bilmeleri lazım. Bir yanağına vur, öbür yanağını çevirsin, kusura bakmasın, öyle yanak bizde yok…”

Vs vs…

Evet, başbakan nedense hep bu örneği veriyor.

Sizce Başbakan Erdoğan’ın din bilgisi çok zayıf değil mi?

Ya da şöyle diyelim; din bilgisi sadece imam-hatipte öğrendiğiyle mi sınırlı?

“Bir yanağına vururlarsa, sen öteki yanağını da çevir” sözü kime ait bilmiyor mu?

Hatırlatalım: İsa Peygamber’e!

Bu söz Fransızca diline bir deyim olarak da girmiştir:

Tendre l’autre joue: Kutsal Kitap’ta yazdığı gibi, bir yanağına vurana öbür yanağını da uzatmak anlamına gelir.

– Luka İncili (6/29): “Bir yanağına vurana, öbürünü de uzat.”

Matta İncili (5/39): Fakat ben size derim: Kötüye karşı koma; ve senin sağ yanağına kim vurursa, ona ötekini de çevir.”

Devamı (5/40): “Ve eğer biri seninle mahkemeye gidip senin gömleğini almak isterse, ona abanı da bırak.”

5/41: “Ve kim seni bir mil gitmeğe zorlarsa, onunla iki mil git.”

5/42: “Senden dileyene ver, senden ödünç isteyenden yüz çevirme.”

Üç büyük semavi dinde de bu söz çok değerlidir.

Kutsallık atfedilir.

Bu söz hoşgörü ve barışın sembolüdür.

Ama… Başbakan Erdoğan, nedense bu sözü İsa Peygamber’in söylediğini bilmiyormuş gibi konuşuyor.

İşte o zaman ister istemez soruyorsunuz; sahiden Başbakan Erdoğan’ın dini bilgisi zayıf mı?[2]

En azından danışmanları kendisini uyarmıyor mu?

Uyarmadığı belli. Çünkü…

Başbakan Recep Tayyip Erdoğan partisine “AKP” denmesine de çok kızıyor.

“Ak Parti” denmesini istiyor.

Çoğu kişi bu durumu şaşkınlıkla karşılıyor.

Ne olacak sanki? “AKP” dense ne olur, “Ak Parti” dense ne olur?

Yine de bazı medya grupları, meselenin ne olduğunu bilmeden, Başbakan Erdoğan’ı kızdırmamak için haberlerinde artık “Ak Parti” adını kullanıyor.

İyi de ediyorlar. Kişi ya da grup kendisini nasıl ifade etmek istiyorsa saygı duymak gerekir.

Ancak…

Bir soru hâlâ ortada:

Başbakan neden “AKP” denilmesine çok kızıyor?

Bunun yanıtını, Orhan Hançerlioğlu’nun İslam İnançları Sözlüğü kitabı veriyor. Bakınız sayfa 17’deki “Akabe” sözcüğünün karşısında ne yazıyor: “Şeytan’ın oturduğuna inanılan tepe.”

Bu akabelerin en ünlüsü Mekke ile Mina arasındaki tepedir.

Hac bayramında Müslümanlar bu tepedeki taştan sütunu (Cemre-i Akabe) taşlarlar, böylelikle de bir zamanlar orada oturduğuna inanılan Şeytan’ı taşlamış olurlar.

Yaaa! Şimdi anladınız mı, Başbakan Erdoğan’ın “A-KE-PE” denilmesinden neden çok rahatsız olduğunu?

Başbakana göre partisine “AKP” diyen herkes aslında “Şeytan” diyordu.

Başta Recep Tayyip Erdoğan olmak üzere AKP’lilerin İslam bilgileri pek zayıf değil mi?

Bu isim olayı gösteriyor ki, Mekke’de Şeytan’ın oturduğuna inanılan tepenin adını, partilerine isim yapmışlar!

Sonra da dünyada eşi benzeri olmayan bir talepte bulunuyorlar:

“Partimize AKP demeyin, Ak Parti deyin!”

Eee, şunu baştan düşünsenize…

Bir de imam-hatip mezunu olacaklar!..

Ya da tekrarlayacağız: “Bu okullarda öğrenim kalitesi iyi değil.”

Hayır hayır, derdim, imam-hatip müfredatını ve öğrenimini ele almak değil.

Konu açılmışken bir parantez açmama izin veriniz; imam-hatip meselesine değinmek istiyorum. Bir Türkiye gerçeğini gözler önüne sermek için Bursa’dan bir örnek vereceğim:

Coşkunöz, Durmazlar, Diniz, Ermetal, Mutlusan, Ünimak, Karmod, Hidro Tek, Kema Makine, Mimfa, Kuzuflex, Omega Otomotiv, Başarır, Tuğra Makine, Türkkar, Yuneka, Kardoba, Beltan, Revsan, Biytaş, Modsan… Liste uzayıp gidiyor. Hepsi ihracatçı.

Hepsi Bursa’da. Ciroları yüz milyonlarca dolar.

Bu şirket kurucularının hepsinin ortak bir özelliği vardı.

Ticari hayata 1955’te atılan M. Kemal Coşkunöz, bugün 400 milyon dolar cirosu olan Coşkunöz Holding’in kurucusuydu.

1956 yılında küçük bir atölyede iş hayatına başlayan Ali Durmaz, bugün cirosu 150 milyon dolar olan Durmazlar Holding’in sahibiydi.

Bugün on bir şirketi ve 2 000 çalışanı olan Talat Diniz, Diniz Holding’i 1976 yılında kurdu.

Ve diğer şirketlerin kurucuları şu isimlerdi:

Fahrettin Gülener, Ermetal; Atilla Öztelcan, Kuzuflex; Mehmet Ülker, Meka Teknik; Serkan Körüstan, Gera Makine; Ali Olağaner, Mutlusan; Necmettin Pınar, Pınar Metal; Ali Altınipek, Omega Otomotiv; Hulusi Burkay, Burkay Tekstil; Abdullah Bayrak, Elsisan; Nurettin Akbal, Ceyantek; Burak Selamet, Ünimak; Zeki Tunaoğlu, Tunaoğlu AŞ; Yusuf Meriç-Kadir Gümüş, Yuneka; Ali Tosun, Mutfakçılar AŞ; Sabri Evci, Revsan; Cengiz Malkoç, Karmod; Emin Işıkverenler, Başarır Kalıp; Yusuf Keser, ŞRK AŞ; Vehbi Varlık, İnoksan; Harun Keser, Kema Makine; İhsan Gürsu, Türkkar Otobüs; Erhan Kara, Hidro-Tek; Fahri Tuğral, Tuğra Makine; Veli Kaynar, Hidrosel; Turgay Şenel, Modsan; Fevzi Uçar, Mimsa; Hüseyin Şahinkul, Şahunkul AŞ; Turgut Yavaş, Turgut Ticaret; Fevzi Uçar, Mimfa; Hüseyin Karabacak, Hüner Triko; İsmail Uçar, Mimfa; Kenan Bayrak, Kardoba; Suat Gülçimen, Biytaş; Rahim Kuru, Baykal AŞ; Süleyman Beltan, Beltan AŞ vs…

Milyon dolarlık cirolara sahip şirket kurucularının hemen hepsi yoksul ailelerin çocuklarıydı.

Hayır, ortak yanlarından kastettiğim yoksul olmaları değil. Bu şirket sahiplerinin hepsi aynı okuldan mezundu.

Hepsi Tophane Endüstri Meslek Lisesi mezunuydu; eski adıyla, Bursa Erkek Sanat Enstitüsü.

Evet, bu işadamlarının hepsi, bugün artık devletin ve dolayısıyla ailelerin pek ilgi göstermediği meslek lisesi mezunuydular.

Kimi tesviyeci, kimi dökümcü, kimi makineci, kimi marangoz, kimi dokumacıydı.

Bugün Bursa’nın en önemli sanayi kentlerinden biri olmasında, Tophane Endüstri Meslek Lisesi’nin 141 yıllık katkısını kimse göz ardı etmiyor. Peki, bu okulu yaşatmak için elinden geleni yapan münevverleri kim unutabilir?

Tophane Endüstri Lisesi’nin ilginç bir hikâyesi vardı:

Bursa Valisi İzzet Paşa, okulu, 29 mart 1868’de yoksul ve kimsesiz çocukları korumak amacıyla “ıslahhane” olarak kurdu. Islahhanenin başına da jandarmadan Hüseyin Efendi’yi getirdi.

Burada yoksul ve kimsesiz çocuklara ileride iş edinmeleri amacıyla el hünerlerine dayanan meslekler öğretilmeye başlandı; biçki dikiş gibi. Yararı da görüldü; 1877-78’de Rusya’yla savaşan Osmanlı askerlerine elbise dikildi.

1899 yılında okula, “Hamidiye Sanayi Mektebi” adı verildi.

Temmuz Devrimi (1908, II. Meşrutiyet) okulun gelişmesine önayak oldu. Bu dönemde demir, tesviye, döküm atölyeleri kuruldu.

Cumhuriyet’in ilk milli eğitim bakanlarından Vasıf Çınar, Birinci Dünya Savaşı döneminde okulda öğretmenlik yaptı ve okulun yedi yıllık bir lise haline gelmesini sağladı.

Okulun artık birçok bölümü vardı: marangozluk, tesviyecilik, tornacılık, dökümcülük, ağaç tornacılığı, modelcilik, kunduracılık ve demircilik.

Osmanlı’nın ayağa kalkmak için, toprağa dişiyle tırnağıyla tutunduğu Birinci Dünya Savaşı yıllarında, öğrenciler sabahlara kadar çalışarak Mehmetçik’in ihtiyaçlarını gidermeye çalıştı. Kimi cepheye koşup şehit oldu.

Aynı direnç, Ulusal Kurtuluş Savaşı’nda da gösterildi.

İşgal yıllarında bakımsız kalan okulun yardımına genç Türkiye Cumhuriyeti yetişti. Vali Hacı Adil Bey bizzat kolları sıvadı ve okulu tekrar öğrenim görülecek hale getirdi.

Yerli malı üretiminin teşvik edildiği o yıllarda okulda sık sık sergiler düzenledi. Öğrenciler ürettiklerini satarak okula katkıda bulundu.

Okul 1927 ve 1944 yılında iki kez yangın tehlikesi atlattı. 1952’de Bursa Erkek Sanat Enstitüsü adını aldı.

1958’de ek olarak, Akşam Tekniker Okulu açıldı. Yirmi beş yaşını aşmamış Erkek Sanat Enstitüsü öğrencilerinin alındığı bu okul üç yıllıktı. Başlangıçta makine bölümü olan bu okulda 1963-1964 öğretim yılında elektrik bölümü eklendi. Bu okullar nedense tüm ülkede 1968 yılında kapatıldı. Yerine, bugünkü teknik liseler açıldı.

1974 yılında okulun adı Bursa Teknik Lise ve Endüstri Meslek Lisesi oldu. 1974-1975 öğretim yılında Yeniyol’daki bölüm bağımsız bir okul halini aldı. Böylece Bursa’da iki endüstri meslek lisesi oldu. Eski okula Tophane Teknik Lisesi ve Endüstri Meslek Lisesi, Yeniyol’daki okula da Yeniyol Endüstri Meslek Lisesi adı verildi. (Bu okulun adı daha sonra Demirtaşpaşa Endüstri Meslek Lisesi olarak değiştirildi.)

1987’de Tophane Anadolu Teknik Lisesi açıldı. Elektronik bölümüyle eğitim ve öğretimini sürdürdü. Daha sonra Anadolu Teknik Lisesi’ne bilgisayar ve makine bölümleri, teknik liseye de makine bölümleri dahil edilerek bugünkü konumuna ulaştı.

Şimdi bu bilgilerden sonra gelelim asıl meselemize…

Milli Eğitim eski Bakanı Hüseyin Çelik açıkladı; meslek liselerinde öğrenci sayısı azaldı; bu nedenle meslek liseleri ile teknik liseler birleştirilecek.

Bugün gidin, herhangi bir küçük, orta ya da büyük sanayi şirketi sahibiyle-müdürüyle konuşun; size bir tek söz söyleyeceklerdir: “Kalifiye eleman sıkıntısı çekiyoruz.”

Evet; Türkiye’nin tornacıya, elektrikçiye, dökümcüye, tesviyeciye, kalıpçıya yani teknikerlere ihtiyacı var. Bu gerçeği bilmeyen yok. Ama gelin görün ki bugün meslek liseleri öğrenci bulamıyor.

Burada bir çelişki yok mu?

Ne yazık ki yok; her gelen hükümet eğitim sistemini kevgire döndürdü.

Mesleki eğitimi canlandırmak için gençleri meslek liselerine gitmeye teşvik eden Milli Eğitim Bakanlığı, diğer taraftan da meslek liselerini yok etmek için elinden gelen gayreti gösteriyor. Çünkü mevcut hükümet için varsa yoksa imam-hatip okullarıydı.

Türkiye’nin bu gerçeği artık saklanabilir mi?

Bürokraside vali, kaymakam, müsteşar, genel müdür, artık aklımıza ne gelirse neredeyse hepsi imam-hatip kökenli; arkeoloji müzesi müdüründen TÜBİTAK başkanına kadar.

Öğrenci velileri bu gerçeği görmüyor mu?

Eskiden “Çocuğum okusun, memur olsun” diyenler, bugün “Oğlum imam-hatipte okusun, memur olsun” diyor.

Ne yapsın yoksul halk? Başka bir kurtuluş yolu bıraktılar mı? Varsa yoksa imam-hatip…

Devlet kadroları imam-hatiplilerle doldu, daha ne istiyorlar?

“Çocuklarımız dini eğitim alsın” dendi. Güzel; devlet Kuran kursları açtı. Yetmedi.

“Çocuklarımız okullarda din eğitimi alsın” dendi. Okullarda din dersi mecburi oldu. Yetmedi.

“Okullarda dini müfredat daha ağırlıklı olsun” dendi. İmam-hatip okulu sayısı artırıldı. Yetmedi.

Bu okullar Türkiye’nin bir gerçeği, tamam, kabul… Ama artık sayıları yeterli değil mi? Her yıl 25 bin imam-hatipli mezun oluyor. Hâlâ yetmediğini söylüyorlar.

İnsan sormadan edemiyor:

Çocuklarımız bu kadar dini bilgiyi ne yapacak? Herkes teolog mu olacak? İslam dini bu kadar zor öğrenilen bir din mi? Bütün Türkiye’yi din adamıyla mı dolduracaksınız? Yoksa istediğiniz dine dayalı bir yaşam mı? Ya da imam-hatip okulları dinci siyasetin aracı mı?

Galiba öyle.

Yoksa imam-hatip okullarının yıldızı her geçen yıl parlarken, Osmanlı’yı iktisadi krizden kurtarmaya çalışan, genç Türkiye Cumhuriyeti’nin temeline harç taşıyan Tophane Endüstri Meslek Lisesi gibi teknik okullar neden tarihe karışsın?

Kimse de çıkıp, “Eğer dini eğitim bir ülkeyi yaşatsaydı, Osmanlı hâlâ büyük imparatorluk olarak kalırdı!” demez ki.

Dogmatizmin olduğu yerde sanayileşme, gelişme olur mu?

Dogmatizmin olduğu yerde soru, şüphe olur mu?

Kuşku duymazsanız her gösterilene, anlatılana inanırsınız.

Kullanılırsınız…

İmam-hatip parantezini kapatalım. Umarım ne demek istediğimi anlatabilmişimdir.

Bu tespiti yapmamın bir başka nedeni daha var… Çünkü “imam-hatipliliğin” bir başka sonucuna dikkat çekmek istiyorum…

Psikolojik harbin merkezi

İmam-hatipli Başbakan Erdoğan’ın dini bilgisinden çok, ani duygusal kararlar ve tepkiler vermesi beni çok ilgilendiriyor.

Başbakanın bu aşırı duygusal tavrını yalnızca ben mi gözlemliyorum?

Sanmam.

Türkiye’de bir yanda Ergenekon soruşturmaları yürütülüyor, diğer yanda hemen her geçen gün Başbakan Erdoğan’ın koruma sayısı artırılıyor.

Bu iki olay arasında nasıl bir bağlantı olup olmadığı konusunda sorularım var:

Nisan 2009’dan itibaren Başbakan Recep Tayyip Erdoğan’ı CAT, yani özel operasyon timleri de korumaya başladı. Başbakan Erdoğan’ın, dönemin Adalet Bakanı Mehmet Ali Şahin’in açıklamasına göre, 221’i yakın koruma olmak üzere, toplam 287 koruması bulunuyor. Bu sayı, Bülent Ecevit döneminde 130 civarındaydı. Sayının iki kattan fazla artmasının sebebi olarak ise Erdoğan’a düzenlenmesi planlanan suikastlar olduğu öne sürülüyor.

Suikast teşebbüsleri oldu mu? Evet oldu.

2005 yılında Kütahya’da Linyit İlköğretim Okulu’nda düzenlenen törene katılan Başbakan Erdoğan’a, Mustafa Bağdat isimli bir vatandaşın ekmeğin içine sakladığı kurusıkıdan bozma tabancasıyla suikast teşebbüsünde bulunduğu gazetelerde yer aldı. Kendisine protestocu süsü vererek başbakana yaklaşan saldırgan Bağdat, korumalar tarafından etkisiz hale getirildi. Olayın incelemesinde, bilirkişiler bu tabancayla bir iki metreden ateş edilse bile etkisiz olacağını açıkladılar.

2006 yılında “Atabeyler” isimli bir örgütün lideri olduğu öne sürülen Murat Eren isimli şahıs yakalandı. Onun ifadelerine göre, örgüt başbakanın eski danışmanı Cüneyt Zapsu’ya, Başbakan Erdoğan’a ve BİM marketler zincirine karşı eylem yapmayı düşünüyordu. Bu sebeplerle yakalanıp Mamak Cezaevi’ne konuldu. Yakalananlar iddiayı reddettiler. Mahkeme süreci devam ediyor.

2008 yılı görece daha hareketli geçti. Temmuz ayında “yandaş” medya, Ergenekon’un DHKP-C aracılığıyla Başbakan Erdoğan’a suikast düzenlemeye çalıştığını iddia etti, buna kanıt olarak ise başbakanın evinin iç ve dış krokilerinin bulunmasını gösterdi.

Ekim ayında ise Tuncay Güney, Erdoğan İstanbul büyükşehir belediye başkanıyken, Ergenekon’un suikast yapmayı düşündüğünü, ancak malum “1 Numara”nın suikasta engel olduğunu söyledi.

2009 yılının ocak ayında Yarbay Mustafa Dönmez’in evinde yapılan aramalar sonucu, Erdoğan’ın evinin krokisi bulunduğu iddia edildi ve suikast tertiplediği şüphesiyle tutuklandı. Dava sürüyor.

2009 yılının mart ayında Adana AKP mitinginde suikast yapacakları şüphesiyle teknik takibe takılan dört kişi yakalandı ve adliyeye sevk edildi. Sonra böyle bir planın olmadığı anlaşıldı ve dördü de serbest bırakıldı. (Bu sırada yandaş basın, zanlıların PKK veya Ergenekon’la bağlantılı olduğunu yazmıştı!)

Yine mart ayında, Tekirdağ’da miting alanına silahla girmeye çalışan Muammer Altıntaş, korumalar tarafından yakalandı. Yapılan sorgularda, önce Erdoğan ve Baykal’ı öldürmeyi düşündüğü, sonrasında ise Erdoğan’ı öldürdükten sonra kendisini de öldüreceği şeklinde birbiriyle çelişen iki açıklama yaptı; ardından başbakanı öldürmeye teşebbüs etmek ve ruhsatsız silah taşımaktan tutuklandı.

Ergenekon’un ikinci iddianamesinde ise, Kemal Aydın, Neriman Aydın ve Durmuş Ali Özoğlu’nun 30 Ağustos töreninde Tayyip Erdoğan ve Abdullah Gül’e suikast yapmayı planladıkları yazıldı. Bu iddiaya kanıt olarak telefon görüşmeleri sunuldu.

Son olarak Üsküdar’da başbakana suikast yapılmak üzere kazılan bir tünel ortaya çıkarıldı. Sonra bu tünelin Osmanlı’dan kalma bir su galerisi olduğu anlaşıldı.

Bunların hepsini alt alta yazıp topladığımızda, elimizde yalnızca bir avuç kroki ve iddialar, bir tanesi kurusıkıdan bozma, çok yakından ateşlense bile işe yaramayacak bir silah ve polislerin arasından cebinde silahla geçmeye çalışacak kadar acemi bir “suikastçı” kalıyor.

Ama burada başbakana suikast yapılmak için ortaya çıkan/çıkarılan krokilere de bakmak lazım:

Türkiye şu sıralar krokilerle yatıp kalkıyor. Ergenekon soruşturması kapsamında yapılan aramalarda neredeyse her evden bir kroki çıktığı iddiaları medyaya yansıyor.

Son günlerin popüler terimi “krokilerin” listesine bir bakalım:

– Yarbay Mustafa Dönmez’in Sapanca’daki evinde ele geçirilen kroki ve haritalar. İddialara göre, evde ele geçirilen krokilerde Başbakan Erdoğan’a yönelik suikast planı da var.

– Yine Yarbay Dönmez’in Ankara Sincan’daki evinde bulunan krokiyle kazılar başlatıldı ve çok sayıda mühimmat bulundu.

– Susurluk hükümlüsü ve Ergenekon soruşturması tutuklusu Özel Harekât Dairesi eski Başkanvekili İbrahim Şahin’in evinde bulunduğu belirtilen krokiler. İddia edilen krokiler sonucu yapılan kazılarla silah, bomba ve mühimmata ulaşıldı. Şahin’in evinde ayrıca önemli alışveriş merkezlerine ait krokilerin de bulunduğu yazıldı.

– Ergenekon soruşturması kapsamında İşçi Partisi’nde yapılan aramada yine karşımıza bir kroki çıktı. İddialara göre, söz konusu kroki Yargıtay binasına aitti.

– Atabeyler Operasyonu 2006 yılında gerçekleştirildi. Polisin yaptığı operasyonda bir ajandanın içinde başbakanın oturduğu sokağın krokisinin çıktığı söylendi.

– Yine 2006 yılında yapılan Sauna Operasyonu’nda Ankara Etimesgut’taki askeri bölgelere ait olduğu söylenen krokiler ele geçirildi. Bununla birlikte birçok alışveriş merkezinin de krokisinin ele geçirildiği gündeme geldi.

Şemdinli’de Umut Kitabevi’nin 2005 yılında bombalanması olayında da yine “krokiler” gündeme geldi. İddialara göre, bir jandarma aracında olayla ilgili krokiler ele geçirilmişti

Evet, herkes bir kroki hazırlamış görünüyor!

Buna karşılık başbakanın koruma sayısı her geçen gün artırılıyor.

Tüm bunlar düşünüldüğünde ortaya bir tablo çıkıyor:

Birileri başbakanı devamlı tehdit altında olduğuna mı ikna etmeye çalışıyor?

Her suikast iddiasından sonra Ergenekon’un, başbakanı öldürmek istediği iddia ediliyor. Bilgileri toplayınca sorulan soru şu: “Yoksa birileri suikast iddialarıyla başbakanı Ergenekon’un varlığına ikna mı etmeye çalışıyor?”

Başbakan Erdoğan’ın koruma sayısının aşırı artırılması ve neredeyse her Ergenekoncu sanığın evinde başbakana suikast yapılacağını gösteren krokilerin bulunması biraz şüphe uyandırmıyor mu?

Neyse, benimki sadece gazeteci merakı…

Anımsıyor musunuz? Taraf gazetesine gizlice sızdırılan ve manşet yapılan, sözümona Genelkurmay tarafından hazırlanan ve Kurmay Albay Dursun Çiçek’in altında imzası bulunan “AKP ve Gülen’i bitirme planı” ortaya çıkınca Başbakan Erdoğan Şanlıurfa Kongresi’nde yaptığı konuşmada ne demişti?

“Ak Parti üzerine oynanması düşünülen oyunları görüyorsunuz.”

Aradan günler geçti.

Artık Taraf gazetesinin yayımladığı bu belgenin doğru olduğunu söyleyen biri var mı? Hayır!

İşte söylemek istediğim bu; Başbakan Erdoğan çok çabuk tepki veriyor. Böyle kişilikte biri çok çabuk yanıltılamaz mı?

Kararlarını akılla değil, duyguyla alan tüm yöneticiler bu tür oyunlara getirilemez mi?

Biliyoruz ki Ergenekon, okyanus ötesi güçler tarafından psikolojik harbin en önemli aracı haline getirilmiştir.

Sadece başbakan değil, bilgisiz/cahil gazeteler de bu oyunun aracı haline getirilmektedir.

İki örnek vereceğim.

Biri bugüne kadar her yazdığı-yayımladığı haber/belge yalan çıkan Taraf gazetesinden.

Tarih, 11 mayıs 2008.

Taraf gazetesinin manşeti:

“İşte MİT’in Sabancı Cinayeti Raporu.”

Sabancı Holding Yönetim Kurulu Üyesi Özdemir Sabancı, Toyota-SA Genel Müdürü Haluk Görgün ve sekreter Nilgün Hasefe, 9 ocak 1996 tarihinde Levent’te bulunan Sabancı Center’ın, yönetim katı olarak adlandırılan 25. katında öldürülmüştü.

Gazetenin haberine göre MİT’in 1996/114 hazırlık, 1997/443 esas belgesi bu suikastı ortaya çıkarıyordu.

Haber şöyleydi:

Özdemir Sabancı suikastıyla ilgili ortaya çıkan bir Milli İstihbarat Teşkilatı (MİT) belgesinde, DHKP-C’nin cinayeti para karşılığı üslendiği, organizasyonun ise Abdullah Çatlı, Hüseyin Kocadağ ve o dönemde kıdemli piyade yüzbaşı rütbesindeki Hüseyin Pepekal tarafından yapıldığı saptanıyor. MİT belgesinde ayrıca cinayeti işleyen Mustafa Duyar, Fehriye Erdal ve İsmail Akkol’un devlet tarafından kullanıldığı, olay sırasında Piyade Yüzbaşı Hüseyin Pepekal’ın da cinayet mahalli olan 25. katta bulunduğu belirtiliyor.

MİT raporunda başka tespitler de var. Belgede, İstanbul Büyükçekmece’deki Akçimento fabrikasında, emniyetin kaçakçılardan ele geçirdiği uyuşturucuların yakıldığı, ancak bir süre sonra bunların Akçimento ocaklarında imha edilmek yerine Avrupa’ya satıldığının öğrenildiği anlatılıyor. Özdemir Sabancı’nın uyarılmasına rağmen işleyişin sürdüğü bilgisi de belgede yer alıyor.

Bırakın gazeteci olmayı, bir vatandaş olarak böyle bir belgeye ulaşsanız ne yaparsınız? Tabii ki doğrulatmaya çalışırsınız.

Hayır, bu yapılmadı ve haber manşetten bu deli saçması iddialarla yayımlandı.

Tabii medyada yer yerinden oynadı. Kimi köşe yazarları “Kanım dondu” diye yazdı.

Bu haberden sonra odatv.com adlı haber sitemizde Ahmet Altan’a bir mektup yazdım:

Sayın Altan,

Gerçeğe sadık olmayan, ne Türkiye’yi ne dünyayı analiz edebilir.

Taraf gazetesi bazen siyasal görüşlerine ve dolayısıyla gazetenin çizgisine uygun gördüğü haber ya da belgeyi gözü kapalı sayfalarına taşıyor.

Ve ne yazık ki en az bir iki kaynaktan doğrulatılmayan bu haberler fiyaskoyla sonuçlanıyor.

Sayın Altan,

Birçok gazeteci bilir ki, bu tür sözde MİT belgeleri gerçek değildir.

Ve tüm yayın organlarına sızdırılır.

Bu belgeye inanan yayın organları ya da son dönemlerin, internetten bulduklarıyla kitap yazan kişileri bu oyunun bir parçası, figüranı olurlar.

Telefon açıp Ankara’daki deneyimli gazeteci temsilcinize ve meslektaşlarınıza bu durumu sorabilirsiniz. Ve eminiz ki onlar da size “Evet bizde de buna benzer onlarca sahte belge var” diyeceklerdir.

Sayın Altan,

Böylesine büyük bir iddiayı ne kadar kolay manşete taşıyorsunuz?

En azından açıp bu deli saçması haberi Güler Sabancı’ya sorabilirdiniz.

Ve bir uyarı:

Taraf gazetesi şimdiden yorulmaya başladı; bu tür editoryal hatalar bunun sonucudur.

Ve karanlık güçler bunu bildikleri için bu tür belgeleri/bilgileri size sızdırıyorlar.

Lütfen biraz daha dikkat ediniz. Çalışmalarınızda başarılar dileriz.

Taraf gazetesinin haberinin ardından sonra ne oldu?

MİT belgenin sahte olduğunu açıkladı.

Peki bu sahte belgenin hikâyesi neydi?..

MİT’in Silivri’deki “Ergenekon mahkemesi”ne gönderdiği açıklaması şöyleydi:

Ergenekon soruşturması kapsamında tutuklu bulunan Doğu Perinçek’in ikametgâhında yapılan aramada, Tuncay Güney İpek’ten elde edildiği öğrenilen dokümanlar arasında ayrıca benzer içerikli, MİT antetli, mart 1996 tarih ve 11.07.14 (okunmuyor) sayılı yazının da bulunduğu belirlenmiştir.

Her iki dokümanın incelenmesi neticesinde;

– MİT Müsteşarlığı olarak yasal görevimiz gereği çeşitli Bakanlık/kuruluşlarla bu tür antetli kâğıtlar kullanılarak yazışma yapıldığı, bu itibarla Müsteşarlığımıza ait antetli kâğıtların Müsteşarlık dışından da temin edilerek fotokopi ile boş kâğıt haline getirilip kullanılmasının mümkün olduğu,

– Belge olduğu öne sürülen yazılardaki sayıların Müsteşarlığımızca kullanılan sistem ile ilgisinin bulunmadığı, makama hitap tarzının Teşkilatımızın yazışma kurallarına uymadığı,

– Sabancı Center başlıklı yazının sonunda yer alan 413-914 Dinçer Bozak (Kd.Bnb.) ve 210-719 Yusuf Balbay (İstihda Yrd.) ibarelerinin Teşkilatımızla ilgisinin bulunmadığı, hususları belirlenmiş olup söz konusu dokümanların dezenformasyon çalışması olduğu izlenimi edinilmiştir.

Ne sözümona MİT belgesi ne de MİT’in benzer açıklamaları yeniydi.

Son yıllarda gazeteciler benzer olaylarla sık karşılaşır oldu.

Taraf’ın manşeti yalandı.

Sonra ne oldu dersiniz?

Bu kez de şöyle bir iddia ortaya attılar…

Tarih, 25 temmuz 2008.

Haber şöyle:

“Gizli” kaşeli MİT belgesinin Ergenekon soruşturması kapsamında örgütün üst düzey yöneticisi olduğu iddiasıyla tutuklanan İşçi Partisi (İP) lideri Doğu Perinçek’in evinden çıktığı öğrenildi. Soruşturmayı yürüten savcılığın Sabancı suikastını anlatan belgenin doğru olup olmadığını MİT’e sorduğu, ancak olumsuz cevap aldığı kaydedildi. Savcılığın, iddianamede, Ergenekon terör örgütünün suikastlar sonrası sahte belgelerle kamuoyunu manipüle etmeyi amaçladığı tespitine yer verildiği ileri sürüldü.

Nasıl?

Ne kolay değil mi?

MİT belgesi yalan çıktı.

O halde bu sahte belgeyi de Ergenekoncular hazırladı!

Gördünüz mü şu Ergenekoncuları, sahte belgelerle gözü pek cesur süper gazetecileri nasıl ellerinde oyuncak yapıyorlardı. Manşet bile atmalarına neden oluyorlardı! Şaka gibi…

Bitmedi.

Bir de bu sahte MİT belgesi üzerine Kod Adı Darbe adında kitap yazan Zihni Çakır gibi gazeteciler vardı. Çakır, yine sahte bir MİT belgesine göre Anayasa Mahkemesi eski Başkanı Yekta Güngör Özden’in CIA ajanı olduğunu yazdı! Güya bu MİT belgesine göre Özden, 1994 yılı başlarında CIA Türkiye masası eski şeflerinden Direktör Albay W. Bob tarafından CIA’yla irtibatlandırılıp, “güvenilir ajanlar” statüsüne alınmıştı! Kod numarası ise, EC-7-97 idi!

Gülmeyin, bunları yazanlar TV ekranlarında “uzman” diye konuşturuluyor…

Sabancı cinayetiyle ilgili hukuku süreç sürüyor.

Sahte MİT belgesinde adı geçen Albay Hüseyin Pepekal Taraf gazetesine dava açtı. Dava Kadıköy 2. Asliye Ceza Mahkemesi’nde devam ediyor.

Bir notla bu bölümü noktalayayım.

21 şubat 2009 tarihinde yapılan bu duruşmadan başka, aynı gün Taraf gazetesinin yirmi duruşması daha vardı…

İnanması zor ama, mesleğin duayeni olarak bildiğimiz bazı gazeteci ağabeyler Taraf’ın bu tür sansasyonel haberciliğine övgü düzüyor.

Öyle ya haberin gerçek/doğru olup olmaması değil, ne kadar gürültü çıkardığı önemli hale geldi…

En gürültücü olan, en cahil olanı

Liberal bir gazeteden örnek verdik. Bir de dinci bir gazetenin manşetine bakalım…

Tarih, 11 nisan 2008.

Vakit gazetesinin manşeti:

“İşte Uğur Mumcu Katilleri.”

Bakalım dinci gazeteye göre Uğur Mumcu’nun katilleri kimdi?

2 şubat 1993 tarihli ve MİT tarafından Başbakanlığa hitaben yazılmış MİT Müsteşarı Sönmez Köksal imzalı, “çok gizli ibareli” Uğur Mumcu cinayeti konulu belgenin içeriği şöyle:

ABD’nin güvenliğini ve hayat çıkarlarını yakından ilgilendiren Türkiye’nin gerekli yerlerinde kuvvet bulundurmak ve bu maksatla Ortadoğu’yu kontrol altına alıp Türkiye’nin dine dayalı bir yönetim altına girmesini önlemek maksadıyla; ABD Haberalma Servisi CIA denetiminde, İsrail kabine görevlisi Haim Bar-Lev kontrolünde, İsrail GANDA birliklerinde eğitim gören altı kişilik özel tim, Hayfa Deniz Üssü’nden botla Türkiye’ye giriş yapmışlardır. Mezkûr timin ülkemizdeki görevleri, teşkilatımızın değerli haber kaynaklarından Gazeteci Uğur Mumcu ve Mehmet Ali Birand’ı öldürmektir.

Gazeteci Uğur Mumcu’yu öldüren tim elemanları, ikinci görevleri olan Mehmet Ali Birand’ı öldürmek için ülkemizden çıkış yapmamışlardır. Tim elemanlarının, yaptığımız istihbarat neticesinde, İsrail hükümetinin Ankara Temsilciliği’nde kaldıkları tespit edilmiştir.

Bu haberden sonra hemen aynı gün odatv.com’da şunu yazdık:

Karanlık odaklı merkezlerin en çok sevdiği yayın organları, el altından sızdırdığı bilgi/belgeleri hiçbir süzgeçten geçirmeyen yayın organlarıdır.

Son dönemlerde özellikle Ergenekon soruşturması nedeniyle bunun medyada sıkça örneğini görüyoruz.

Bu gazetelerin başında dinci Vakit gazetesi geliyor.

Vakit gazetesinin bilmediği gerçek şu:

Bu tür uydurma sahte belgeler Ankara’da her medya kuruluşuna gönderilir. Hangi gazeteye gitseniz bir torba dolusu böyle akla ziyan belgelerin bulunduğu dosya görürsünüz.

Ve işin daha garip yanı:

Vakit’in haber yaptığı bu belge zamanında medyada tartışma konusu oldu. Uğur Mumcu cinayetinden hemen sonra basın toplantısı düzenleyen RP Genel Başkan Yardımcısı Şevket Kazan’ın dağıttığı belgenin aynısıydı.

Ancak kısa bir zaman sonra bu belgenin sahte olduğu ortaya çıktı.

Vakit’in manşetinden verdiği MİT belgesi sahteydi.

MİT, yıllar önce yalanladığı belgeyi bir kez daha yalanladı. Bakın nasıl bir açıklama yaptılar? Ancak MİT’in açıklamasını dikkatli okumanız gerekiyor, çünkü sahte belgecilerin neler yapabileceğini ortaya çıkarıyor:

Uğur Mumcu suikastıyla ilgili basında yer alan sahte MİT belgesi hakkında; 16/05/2000 tarih ve 10.2.001.01.000.440.35-610/14026 sayılı yazı ile Adalet Bakanlığı’na yapılan suç duyurusu. (Listede yer aldığı sıra no: 35, 92, 103, 259)

Uğur Mumcu suikastını konu alan ve MİT tarafından yazıldığı izlenimi yaratılmak istenen her iki dokümanla ilgili olarak yapılan incelemelerde;

– İlk belgede (02/02/1993 gün ve 01.786/0875/433 sayılı yazı) geçen imzanın doğru olduğu, ancak başka bir belgeden alınarak bu yazının altına monte edildiği,

– MİT Müsteşarlığı olarak yasal görevimiz gereği çeşitli Bakanlık/ kuruluşlarla bu tür antetli kâğıtlar kullanılarak yazışma yapıldığı, bu itibarla Müsteşarlığımıza ait antetli kâğıtların Müsteşarlık dışından da temin edilerek fotokopi ile boş kâğıt haline getirilip kullanılmasının mümkün olduğu,

– Belge olduğu öne sürülen yazıdaki sayılarında Müsteşarlığımızca kullanılan sistem ile ilgisinin bulunmadığı, makama hitap tarzının Teşkilatımızın yazışma kurallarına uymadığı, hususları belirlenmiş olup, dezenformasyon olduğu anlaşılmış ve Adalet Bakanlığı’na suç duyurusunda bulunulmuştur. Anılan dezenformasyon çalışmasının Uğur Mumcu suikastının gerçekleştirildiği tarih itibariyle, faillerin tespitine ilişkin hedef saptırmak amacıyla ortaya çıkartıldığı izlenimi edinilmiştir.

Vakit gazetesi, Ergenekon sanığı Veli Küçük’ün evinde bulunan MİT belgesini hiç doğrulatma gereği duymadan manşetine taşımıştı. Herhalde belgeyi aldığı kaynağına çok güveniyordu!

Haberi doğrulatma ihtiyacı duymamıştı. Peki, “haberi” yalan çıkan gazete ne yaptı dersiniz?

Tarih, 13 ağustos 2008.

Aynı Sabancı suikastıyla ilgili sahte belge olayında olduğu gibi yandaş medya yine benzer manşeti yaptı:

“Ergenekoncular, Suikastlardan Sonra Sahte MİT Raporu Düzenlemişler.”

Evet şaşırmayınız. Türkiye medyasının geldiği durum budur. Peki, bu yeni iddialarına ilişkin ellerinde hiç somut bir delil var mıydı?

Vardı! Çünkü bu sahte MİT belgeleri Ergenekon sanıklarının evlerinde ele geçirilmişti! Aman dikkat etsinler, yarın bir başka soruşturmada bu belgeler onlarda bulunursa, “belgeleri” onların düzenlediği ortaya çıkar!

Biz bu eleştirileri yapınca yandaş basın ne diyor?

“Soner Yalçın Ergenekon’u sulandırıyor!”

Güler misin, ağlar mısın?..

Kimin sulandırdığına örnek olsun diye yazayım:

1 eylül 2008 tarihli yandaş gazetelerin Ergenekon haberlerine bakar mısınız:

Taraf’tan bir haber: “Keçiören’deki büfeciyi de Ergenekon dövmüş…

Keçiören’de içki sattığı gerekçesiyle büfeci Metin Şahin’i dövmekle suçlanan Zabıta Müdürü İsmet Öztürk’ün ilişkileri, Ergenekon’dan da tutuklu çete lideri Sedat Peker’e dayandı…”

Yeni Şafak’tan bir haber: “Ergenekon şike de yaptırmış…

Ergenekon sanıklarından Hayrettin Ertekin’in Konyaspor-Ankaragücü maçına da müdahale ettiği ortaya çıktı.”

Zaman’dan bir haber: “Ergenekon’la Sauna’nın yolları kesişti…”

Star’dan bir haber: “Küçük ajandada hayati tehlike var…”

Sözümona çok önem verdikleri Ergenekon Davası’nın suyunu kendileri çıkarmıyor mu?

İnsan sormadan edemiyor; kendi yazdıkları haberleri, kendileri okuya okuya “Ergenekon manyağı” mı oldular?

Çünkü artık komik duruma düştüklerini bile fark edemeyecek haldeler.

Perinçek’le yakınlığım

Yandaş medyanın benimle ilgili bir diğer suçlaması, “Aydınlıkçı” olduğum ve Doğu Perinçek’i savunmak için Ergenekon’a karşı çıktığım şeklinde.

Gerçekten öyle mi?

Doğu Perinçek’in 2000’e Doğru dergisinde çalıştım.

Aydınlık’ta haber müdürlüğü, köşe yazarlığı yaptım.

Ama ne Aydınlıkçı oldum ne de partili.

Gazeteci olmak istedim hep. Sadece habercilik yapmak istedim.

Sonra ayrıldım.

Hakkımda yazmadıklarını bırakmadılar.

Sustum.

Baktım susarak olmayacak sonra dava açtım.

Kazandım.

Asliye Hukuk Mahkemesi Aydınlık’ı 3 000 TL’ye mahkûm etti.

Sonra Ergenekon süreci başladı.

Ne yapmam gerekiyordu?

Hakkımda yalan haberler yaptıkları için şimdi Ergenekon soruşturması kapsamında tutuklanan Aydınlıkçılar aleyhine yapılan haberleri kendi kişisel meselem yüzenden alkışlamalı mıydım?

Yoksa kızgınlığın/öfkenin esiri olmadan gazetecilik yapmayı sürdürse miydim?

Tabii ki bana yakışanı yaptım.

Kişisel duygularımı işime karıştırmadan habercilik yapmaya devam edeceğim.

Diğer yanda Doğu Perinçek hakkında ne mi düşünüyorum?

Bakınız…

Doğu Perinçek…

Çok insanın günahını almıştır.

Kafasındaki komplolara inanmış; karşı çıkanlar karşısında cellat kesilmiştir. Keza kuşkuculuğu paranoyaya dönüştürmüştür.

İdeolojisini günlük siyasi gelişmelere feda etmekten geri durmamıştır. Bu nedenle bir gün sağa savrulmuş, bir gün sola yönelmiştir; PKK’yla da yan yana durmuştur, MHP’yle de.

Sovyetler Birliği’ne karşı ABD’nin yanında bile olmuştur.

Dün küfür ettiği İttihat ve Terakki kadrolarını gün gelmiş yürekten savunmuştur.

Düşman gördüğü Rauf Denktaş zamanla kahramanı oluvermiştir.

Yani siyaseten hep yanılmıştır.

Ama…

Hepsi onun gerçeğidir.

Ancak…

Tüm bunlar bir olguyu gözden kaçırmamıza neden olmamalıdır:

Kendi doğrusunu savunurken hiç yalpalamamıştır.

Dönek esintilerin olduğu bu topraklarda inadına rüzgâra karşı yürümüştür.

Ömrü gözaltılarda, işkencelerde, cezaevlerinde geçmiştir.

Tehditler almıştır. En yakın arkadaşlarını ölüme uğurlamıştır.

Ama politik inancından taviz vermemiştir.

Düşüncelerine, yaptıklarına, tavırlarına karşı olsak da, bir hakkı teslim etmemiz gerekiyor:

Doğu Perinçek inanmış bir adamdır.

Hadi Perinçek meselesini ilginç bir anekdotla bitirelim:

Aralık 1976’da Aydınlık Yayınları’ndan bir kitap çıktı: Bozkurt Efsaneleri ve Gerçek.

Yazarı Doğu Perinçek’ti.

Perinçek, 82 sayfalık broşür gibi kitabında Orta Asya’daki Türk kavimlerinin tarihsel sürecini irdelemeye çalıştı.

Kitabında, “Turancılık, yurdumuzda faşist diktatörlüğün hüküm sürdüğü dönemlerde devletin resmi ideolojisi haline gelmiştir” (s. 10) diyen Perinçek’e göre “tarih boyunca kurulan on altı Türk devleti” de bir safsataydı. (s.72)

Saf bir Türk ırkı olmayacağını yazan Perinçek, Ergenekon’a da “hurafe” diyordu.

Yıllar önce Ergenekon’a safsata diyen Doğu Perinçek’in, Ergenekon soruşturması dahilinde tutuklanıp cezaevine konması, herhalde tarihinin garip bir cilvesi olsa gerek!

Ergenekon’un neresindeyiz?

Bazı liberal solcular soruyor: “Susurluk’a karşı çıkanlar, bugün neden Ergenekonculara karşı çıkmıyor?”

Gelin önce şu konuda anlaşalım:

Soğuk Savaş döneminde Türkiye’deki örtülü eylemlerin tümünde CIA-MOSSAD parmağı vardır.

1 Mayıs 1977 katliamından Abdi İpekçi cinayetine, Kahramanmaraş Olayları’ndan Çorum Olayları’na kadar…

Sanıyorum bu konuda hemfikiriz.

Şimdi gelelim günümüze…

Terör örgütüne karşı Türk Silahlı Kuvvetleri büyük bir mücadele veriyor.

“Dananın kuyruğu burada kopmaktadır.”

Terör örgütüyle mücadelede kendini herkesten çok kahraman ve milliyetçi gören bazı askerler hukuk dışı yollara sapmışlardır.[3]

Bu hukuk yolundan sapış Susurluk’u doğurmuştur.[4]

Ve Susurluk ne yazık ki devletin en üst kademelerine uzanacakken, bütün kanunsuzluklar üç beş özel timcinin üzerine yıkılıp mesele kapatılmıştır.

Gelelim Ergenekon meselesine:

Dava mahkeme sürecinde ve bu konuda pek bir şey söylenemez.

Ama iddianameden görüldüğü kadarıyla, yine kendilerini kahraman gören Binbaşı Ersever tipi eski askerler hukuk dışı yollara sapmış olabilir.

“Olabilir” diyoruz, çünkü buna mahkeme karar verecek.

Dünyanın her savaşında bazı subayların yasadışı yollara girdiği, kirli ticaretler yaptığı bilinir. Sayıları çok az olmakla birlikte ne yazık ki benzerleri Türkiye’de de görülmüştür, görülüyor.

Benzer olayların açığa çıkarılması için dün olduğu gibi bugün de elimizden geleni yapacağız.

Bu bilgilerden sonra gelelim Ergenekon’a neden mesafeli olduğumuz sorusunun yanıtına:

Bunun birincil sebebi, yandaş medyanın hukuku hiçe sayan yayınlarına verilen yanıtlar, bizleri mesafeliymiş gibi gösterebilir.

Kendi adıma buna karşı çıkarım.

Diğer yanda…

Siz İlhan Selçuk gibi duayen gazetecileri, Alemdaroğlu, Manisalı gibi profesörleri, üniversite kurucularını, TV sahiplerini, Kanadoğlu gibi hukuk anıtlarını, Türkan Saylan gibi yiğit kadınlarımızı bir çete içinde gösterirseniz, biz mesafeli dururuz.

Siz Cumhuriyet Mitinglerini, Atatürkçü Düşünce Derneği’ni, Çağdaş Yaşamı Destekleme Derneği’ni darbeci yaparsanız, biz mesafeli dururuz.

Siz Türkiye’deki tüm AKP muhaliflerine “Ergenekon çetesi” yaftası vurursanız biz mesafeli dururuz.

Siz bir avuç “vatan kurtaran Şaban”ı büyük eylemlerin organizatörü olarak gösterirseniz biz mesafeli dururuz.

Siz Ergenekon’u politikaya alet ederseniz biz mesafeli dururuz.

Siz sorunu çözmek yerine meseleye hınç almak isteğiyle yaklaşırsanız biz mesafeli dururuz.

Siz Cumhuriyet’in kurucu ideolojisine ve onun destekçilerine savaş açmak için Ergenekon’u fırsat bilirseniz biz mesafeli dururuz.

Bakınız:

Gladio/Kontgerilla/Ergenekon zindanlarından, işkencelerinden geçenlere, makaleler kitaplar yazanlara dönüp, “Siz Ergenekon’a neden mesafelisiniz?” demeniz için dönüp arkanıza bir bakmanız gerekir.

Sizler bugüne kadar nerdeydiniz? Hep suskundunuz.

Yine de soralım:

Sizler, Susurluk’u çözmek yerine hep bulandıranlarla bugün nasıl yan yana durabiliyorsunuz?

Üzgünüz, ama biz size kuşkuyla bakıyoruz.

Ergenekon’un Türkiye’nin bir iç meselesi olmadığını da çok iyi biliyoruz.

Ergenekon sadece araç!

Ve ne yazık ki sizler, yeni Soğuk Savaş döneminin renkli devrimlerini sahici sananlardansınız!…

Biz size hep mesafeli dururuz…

Ama…

Gazetecilikte ısrar edeceğiz.

İyi niyetinden kuşku duymadığımız bazı meslektaşlarımızı da eleştireceğiz.

Bunlardan biri Radikal gazetesi Genel Yayın Yönetmeni İsmet Berkan.

Kendisine odatv.com editoryal kadrosu adına mektup yazdım; kamuoyuyla paylaştım.

İşte o mektup…

İsmet Berkan’a mektup yazdım

Sayın İsmet Berkan,

Biz sizin, psikolojik olarak ağır hasta Emniyet Özel Harekât Dairesi eski Başkanı İbrahim Şahin’in sözlerini manşetten verdiğiniz “habercilik” anlayışına yabancı değiliz.

Bu şudur:

Önce teori geliştirirsiniz ve ardından sadece buna uygun haberleri önemsersiniz. Teori hakkında kuşkulara neden olacak, belki onu boşa çıkaracak haberleri/olguları görmezsiniz bile.

Ve meselenin en acıklısı ise, sizi böyle bilen “organizasyonlar” tarafından “belge manyağı” yapılırsınız.

Yani sizi psikolojik savaşın piyonu haline getiriverirler.

Gönderilen belgeler/bilgiler “teorinizi” güçlendirdiği için gerçek mi, değil mi sorusunu aklınıza bile getirmezsiniz. Çünkü bu habercilikte kuşkuya yer yoktur.

Evet, Ergenekon soruşturmasının başlamasıyla Türkiye’de bazı meslektaşlarımızın içine düştüğü acıklı durum budur. Bunlardan biri de sizsiniz.

Gelelim meselenin bir başka boyutuna.

Sayın İsmet Berkan,

Gazeteciliğin en büyük düşmanı nedir bilir misiniz? Hayattan kopuk yaşamak!

Dar bir çevre içinde salt fikirdaşlarla birlikte yaşamak, mesleğini çürütür. Çünkü soru sorma pratiğini öldürür.

Sizin meslek yaşamınıza bakıyoruz: Sadece spor muhabirliği yaptınız.

Sonra hep masa başı görevlerde bulundunuz.

Araştırmaya yönelik bir kitap bile yazmadınız. İnanınız, bunu küçümsemek için yazmıyoruz.

Bir “gazeteci türü”nü kavramaya çalışıyoruz.

Siz Ergenekon soruşturmasında gözaltına alınan, cezaevine atılan kişilerden, sanıyoruz sadece –İlhan Selçuk’u, belki bir de Mustafa Balbay’ı– tanıyorsunuz.

Onun dışındaki zanlıların hiçbirini tanımıyorsunuz. Kuşkusuz tanımayabilirsiniz.

Bakınız…

Siz otuz yıldır iç savaş yaşanan bir ülkede genel yayın yönetmenliği yapıyorsunuz.

Ne bölgede görev yapan küçük rütbeli bir subayı ne bir PKK’lıyı ne de PKK itirafçısını tanıyorsunuz.

Bölgeyi sadece resmi gezilerde gidip gördünüz; o da havadan!

Diyeceksiniz ki “görmek-tanımak zorunda mıyım?”

Görmeden, tanımadan olur; olur ama editoryal bir konumda bulunan gazetecilerin salt “kitabi bilgiler”, “teorik çerçeveler” ya da dar çevre “sohbetleriyle” hareket etmesi, bunlara sıkışıp kalması hata yapmasına neden olmaz mı?

İbrahim Şahin’i ya da onun gibi olanları tanısaydınız böyle büyük bir hataya imza atmazsınız.

Gelelim üçüncü aşamaya…

Sayın Berkan,

Diyelim ki siz yukarıda yazdığımız gibi bir gazetecilik hayatı sürdürmekte ısrarcısınız. Olabilir. Kim ne diyebilir ki?

Peki, sizi hata yapmaktan ne alıkoyar biliyor musunuz?

Uzman muhabirler!

Radikal gazetesi büyük çıkışını ne zaman yaptı?

Susurluk kazasından sonra yaptığı haberlerle.

Bunu uzman muhabirlerinize borçluydunuz.

Şimdi Ergenekon’u izleyen kaç muhabiriniz var?

Genel yayın yönetmeni, editör kadro masa başında ve hayatın içinde muhabir yok. Haber merkezine uzak kaynaklardan gelen haberlere “ambalaj” yapıyorsunuz.

“Kaynak” haber merkezini o kadar “esir” alıyor ki size “sızdırılan” her haberi kuşku duymadan kullanıveriyorsunuz. Çünkü burada önemli olan haber değil, kafanızdaki teorik çerçeve.

Siz halen soruşturulan bir olay hakkındaki hükmünüzü önceden vermişsiniz.

Sayın Berkan,

Taraf gazetesiyle “yarışmaya” kalkışmayınız. Taraf’ın manşete çıkardığı “Aramıza Hoş Geldin Radikal” sevinci, sizi “yalan habercilik kulübüne” katmanın sevincidir, aldanmayınız.

Onlar en başta anlatmaya çalıştığımız gazeteciliği yapmakta ısrarlılar.

Alev Er’ler, Alper Görmüş’ler “Aydınlıkçılık” yapmayı sürdürüyorlar; siyasi görüş olarak ayrışsalar da “habercilik anlayışları” inanınız, hâlâ aynı. Hâlâ “ben bilirim” tavırlarından vazgeçmiyorlar.

Biz bunu biliyoruz, yaşadık. Bunu bir özeleştiri kabul ediniz lütfen.

Ama bu tür habercilik anlayışının sakat olduğunu, bazı organizasyonlar tarafından “kullanılmaya” müsait olduğunu biliniz.

Sayın Berkan,

Fazla uzatmayalım.

İbrahim Şahin’in ifadeleri konusunda büyük gazetecilik hatası yaptınız.

Çünkü bu meseleye objektif bakamayacak kadar kafanızdaki kurgunun esirisiniz.

Sizi haberciliğe davet ediyoruz.

Saygılarımızla.

Mektup böyleydi.

Peki, kimdi İbrahim Şahin?

Doğan Yurdakul’la Reis: Gladio’nun Türk Tetikçisi kitabında yazdık.

Susurluk olayının patlamasından sonra kamuoyunun önüne çeşitli sorumlular çıkarıldı, teşhir edildi. Bu isimlerin pek çoğu piyondu, zamanında bir kukla gibi, egemenler tarafından kullanılmışlar, işleri bittiğinde, olay patladığında da harcanmış, teşhir edilmişlerdi. İbrahim Şahin de sadece onlardan biriydi.

Üstelik demans (bunama) hastası. Avrupa’da demans hastalarını özel olarak koruyorlar.

Bazıları Şahin’in demans hastası olduğuna inanmıyor. Olabilir. Öyleyse Şahin iki yıldır cezaevinde; niye tetkikleri yapılıp açıklanmıyor?

Medyada bu soruyu bile artık kimse sormuyor!

Bakınız burada İbrahim Şahin’i “koruyor” durumuna hiç düşmek istemem.

Susurluk’un önemli “piyonlarından” biri olduğunu bilirim.

Ama bu derece hasta birinin evinde ortaya çıktığı iddia edilen belgelere dayanarak (ki bazılarını TSK yalanladı) koskoca bir davaya dayanak yaparsanız, karanlık olayların aydınlanması için yirmi beş yılını harcamış bir gazeteciyi ikna edemezsiniz. Tabii davayı yürütenlerin beklentileri başka ise bilemem.

Neyse…

Gelelim… Ergenekon meselesinde adı çok öne çıkmış bir kuruma: Emniyet!

[1]Mehmet Ali Ağca’nın Papa II. Johannes Paulus’a 13 mayıs 1981’de suikast yaptığını anımsatırım. Ergenekon soruşturması nedeniyle İtalya’daki Gladio’yu dillerinden düşürmeyenlerin Vatikan-Opus Dei ilişkisini göz ardı etmemelerini öneririm.

[2]Başbakan Erdoğan’ın dini bilgisinin zayıf mı olduğunu soruyoruz ama Taraf gazetesi yazarı Etyen Mahçupyan maşallah yandaşlık ilişkisini epey abarttı. 27 ocak 2009 tarihli yazısında başbakanın gaflarını savundu. Mahçupyan, Başbakan Erdoğan’ın aslında gaf yapmadığını, bizim kendisini anlayacak kadar birikime sahip olmadığımız için onu “gaf” olarak algıladığımızı iddia etti. “Başbakan çok gaf yapan biri… Ama aynı zamanda siyaseti iyi bilen biri. Bize gaf gibi gelen birçok sözü, gerçekte bizlerdeki siyaset bilgisi eksikliği nedeniyle öyle gözüküyor.”

[3]Bkz. Binbaşı Ersever’in İtirafları.

[4]Bkz. Reis: Gladio’nun Türk Tetikçisi; Behçet Cantürk’ün Anıları.

Onuncu bölüm

Frenhofer olmak

Karl Marx, Kapital’i yazdığında dava arkadaşı Friedrich Engels’e gönderdiği mektupta kendisini bir hikâye kahramanına benzettiğini yazdı.

Marx, hangi ünlü yazarın, hangi eserinin kahramanıyla özdeşleşmişti? Neden kendini ona benzetmişti? Gelin, 1867 yılının ağustos ayına gidelim…

Tarih, 16 ağustos 1867, Londra.

Saat, 02.00.

Karl Marx hep geceleri çalışıyordu.

Sadece araştırma yapıp kitap yazmıyordu; 1864’te kurulan “Enternasyonal İşçi Birliği”nin faaliyetleri de zamanını alıyordu. Bu nedenle yazmaya ancak geceleri fırsat buluyordu.

Uzun dönemdir üzerinde çalıştığı yapıtını yeni bitirmişti. Heyecanla, 25 yıldır her fırsatta yanında olan, maddi-manevi katkılarda bulunan dava arkadaşı Friedrich Engels’e mektup yazdı:

“Sevgili Fred…

Kitabımın adını ‘Kapital: Politik Ekonominin Eleştirisi’ koydum…”

Dört yıldır üzerinde çalıştığı ve yılbaşından beri temize çektiği Kapital’in birinci cildine son noktayı az önce koymuştu:

“Böylece bu bölüm bitmiş oluyor. Bunun olabilmesi senin sayendedir. Benim için yaptığın fedakârlıklar olmasaydı, bu korkunç işi yapamazdım.”

Marx hastaydı, karaciğerinden rahatsızdı. Bazen iki ay yataktan çıkmadığı oluyordu. Ama çalışmayı bırakmıyordu.

Çok titizdi; her kitaba ulaşmak, okumak, üzerinde çalışmak istiyordu. Bazen kütüphanelerde bulamadığı kaynaklar için Engels’ten yardım istiyordu.

Engels araştırıp Marx’ın istediği eserleri mutlaka buluyordu: Bu bazen James Edwin Th. Rogers’in İngiltere’de Tarımın ve Fiyatlarının Tarihi ya da John Watts’ın, Sendikalar, Grevler, Makineler, Kooperatif Toplulukları gibi kitaplar oluyor; kimi zaman da İngiltere parlamento tutanakları ya da İngiliz sanayiinde kadınların ve çocukların durumlarıyla ilgili raporlar olabiliyordu.

Evet, aslında 20 yılı aşkın süredir üzerinde çalıştığı, para-sermaye ilişkisi, emeğin sermayeye bağlılığı, malların dolaşımı, işbölümü, makinelerin kullanımı gibi politik-ekonominin eleştirisini ele aldığı yorucu çalışmasını bitirmişti sonunda.

Sağlığını, ailesini, mutluluğunu feda ettiği; uğruna yoksulluk çekip paltosunu, saatini tefeciye verdiği kitabı çıkıyordu işte.

Ama Karl Marx’ın kafasında bir korku vardı…

Karl Marx, Fransız yazar Honoré de Balzac’a hayrandı. Onun kentsoylu düzene yukarıdan bakan, para-zevk ve iktidarın temel amaca dönüştüğü bir dünyayı anlatan eserlerini çok beğeniyor, “İşte gerçekçi yazar” diyordu.

Balzac, 1845 yılında Gizli Başyapıt adlı eserini çıkardı.[1]

Gizli Başyapıt yazıldığı dönemden başlayarak özellikle sanat dünyasını çok ilgilendirdi. Cezanne, Picasso gibi büyük ressamları derinden etkiledi; üzerinde sanat tarihçileri tarafından çalışmalar yapılan bir yapıt oldu.

Balzac’ın eserinin kahramanı Frenhofer, ressamdır.

Tuvalinde yaratmaya çalıştığı eserinin kusursuz olmasını ister; eseriyle tutkulu bir aşk ilişkisi yaşar âdeta. On yıl atölyesine kapanır, arayış içindeyken çileli bir hayat sürer. Resimlerine bağlıdır, sergilemek bile istemez.

Ama bir gün gizli başyapıtını, resimlerine hayran genç bir ressam ile sanatsal bilgilerine güvendiği bir başka ressama gösterir.

İkilinin resmi hakkında söyledikleri Frenhofer’i çıldırtır. Her iki ressam da uzun uzun tuvale bakıp hiçbir şey anlamadıklarını itiraf ederler.

Ressam Frenhofer kızgındır, hayal kırıklığına uğramıştır. Anlaşılamamıştır işte.

O gece geçirdiği büyük bunalım sonucu intihar eder.

Ve Balzac hikâyesini böylece bitirir.

Aslında ressam Frenhofer’in yaratımı, “soyut resim”dir, bu nedenle hem de meslektaşları tarafından bile anlaşılamaz!

Araya girip bir not aktarmalıyım: Balzac’ın Gizli Başyapıt’ı yazdığı 1845’te “soyut resim” nedir bilinmiyordu!

İşte Gizli Başyapıt’ı sanat tarihi açısından önemli kılan da bu özelliğiydi aslında!

Peki, Balzac bunu nasıl keşfetmişti, bilinmiyor. Eserini yazarken resim teknikleri konusunda bilgi aldığı ressam G. Boulanger idi ve onun da “soyut resim” ile ilgisi filan yoktu.

Bu arada ekleyeyim; Boulanger, bizim Şeker Ahmed Paşa, Süleyman Seyid, Osman Hamdi gibi ressamlarımızın da Paris’te hocalığını yapmıştır. Neyse, yok “soyut resim” yok bizim ressamlar diyerek kafanızı karıştırmayalım.

Gelelim Karl Marx’ın, çağının çok ötesinde olan ressam Frenhofer’den nasıl etkilendiğine…

Karl Marx, gerek gündelik gerekse yazı çalışmalarından yorulduğunda evindeki sedire uzanıp beğendiği, hep keyif aldığı Cervantes, Shakespeare gibi ustaların ölümsüz eserlerini okurdu.

Yaşamı boyunca edebi yapıtlarla yakından ilgilendi, sürekli okudu.

Gizli Başyapıt yazıldığı dönemde Karl Marx’ı da şaşırttı, düşündürdü, heyecanlandırdı.

Balzac’ın bilgece, içten, ironik bu eserini büyülenmiş gibi elinden düşürmeden bir çırpıda okudu Marx. Ve dâhi ressam Frenhofer’in karmaşık ve sürekli arayış içinde olan ruhu ile kendisininki arasında benzerlikler buldu.

Marx da yıllardır kütüphanelere, müzelere, kitaplığına kapanarak Kapital’i kaleme almıştı. Yorulmadan yazılarına eklemeler, çıkarmalar yaparak sürekli değişiklikler yapmıştı.

Yazdıklarının düşüncelerini tam olarak ifade edip etmediğinden emin olamıyor, tekrar tekrar çalışıyordu.

Örneğin, İngiliz çalışma mevzuatına ilişkin yirmi sayfa yazmak için, İngiliz ve İskoç tahkikat komisyonlarının ve fabrika müfettişlerinin raporlarını bile günlerce arayıp bulmuş ve okumuştu.

Sonuçta çileli, yorucu çalışması sonucu yıllardır çalıştığı kitabı çıkıyordu.

Dâhi ressam Frenhofer gibi devrimci bir arayış içinde olan Marx, yeni sözler söylüyordu; bunlar anlaşılacak mıydı?

Kapitalizmdeki egemen üretim ilişkisini, ücretli emeğin sermaye tarafından sömürülmesini, sermayenin dolaşımını, sermaye-kâr ilişkisini vb insanlar doğru anlayabilecekler miydi?

İçinde kuşku vardı; anlaşılamama kuşkusu. Tıpkı çağdaşları; Goethe, Schiller, Beethoven, Stendal, Gogol, Puşkin, Goya vd olduğu gibi…

Karl Marx, Engels’le her sırrını, duygusunu paylaşıyordu.

Mektubunda Balzac’ın Gizli Başyapıt kitabını mutlaka okumasını önerdi. Çünkü ruh halini ressam Frenhofer’inkine benzetiyordu!

Frenhofer ile yaşamında benzerlikler olsa da Marx bilim adamıydı ve bu nedenle daha gerçekçiydi.

Marx, Engels’e yazdığı mektupta şöyle diyordu:

Zavallı ressam. Mükemmelliği ararken, kendi sanatını öldürdü. İnsan gerektiği yerde durmasını ve noktayı koymasını bilmeli, değil mi? Mükemmel, iyinin düşmanıdır. Balzac’ın, yaptıklarıyla hiçbir zaman yetinmeyen kahramanının ruhunu anlıyorum ben.

Engels, Gizli Başyapıt’ı okudu mu, üzerinde bir daha konuştular mı; bilinmiyor. Seçme Yazılar adlı eserde bu konuyla ilgili sadece Marx’ın mektubu var.

Ama Marx’ın Kapital’i bitirdiğinde başta Engels olmak üzere yakın dostlarına okuttuğu bilgisi var. Genç ressam Porbus, ustası Frenhofer’in tablosundan hiçbir şey anlamamıştı. Oysa Engels, ustası Marx’ın yazdıklarından çok etkilendi.

Frenhofer’in başına gelen Marx’ın başına gelmedi.

Ancak Marx bilim adamıydı, akademik formasyonu vardı, doçentti. Bu nedenle felsefi ve ekonomik terimleri sık kullanan Marx’ın dili ağırdı; düşünceleri insanlara karmaşık geldi ve bu nedenle Kapital zor okundu. Diğer yandan Kapital, içerik, ansiklopedik zenginlik, bütünlük, mantık ve vuruculuk bakımından övgüyü hak etmişti.

Gerçekçi Marx ile öykü kahramanı Frenhofer’in yazgısı ayrıydı artık.

Aradan yıllar geçti…

Küresel kriz bugün dünya piyasalarını kasıp kavuruyor. Karl Marx şimdi tekrar revaçta. İnsan sormadan edemiyor: Marx’ın aslında yazgısı, geleceğin sanatını yapan Frenhofer’e benzemiyor mu?

Devrimcileri, eserlerini anlayabilmek için zaman gerekiyor belki de, kim bilir…

Soruyu sormamım nedeni, Marx’ın bizim topraklardaki anlaşılırlığını sorgulamaktır.

Bu topraklar Karl Marx’la ne zaman nasıl tanıştı?

Marx denen pehlivan!

Yıl, 1868.

Jöntürk Namık Kemal, gönüllü sürgündedir ve Londra’da Hürriyet gazetesini çıkarmaktadır. Londra’da Namık Kemal gibi gönüllü sürgün hayatı yaşayan biri daha vardır: Karl Marx.

Marx, Kapital’i bir yıl önce çıkarmıştır. Yazdıkları Avrupa’daki entelektüel tartışmaların gündemidir.

Namık Kemal ile Karl Marx aynı mahallede yaşamaktadır.

Ve Namık Kemal, Karl Marx’ın adını bile duymamıştır…

Yıl, 1905.

Lenin, Cenevre’de sürgün hayatı yaşamaktadır.

Cenevre, Avrupa’daki İttihatçıların Paris’ten sonra en önemli merkezidir. Yayın organları (Meşveret) bile vardır.

İttihatçılar kafelerde, bahçelerde her yerde yan yana gelip hararetle Kanun-i Esasi’nin nasıl hayata geçirileceğini tartışırlar. Ancak kendilerini izleyen ve elindeki kitaba sürekli not alan Lenin’in farkında bile değillerdir.

Rusya 1905’te büyük bir ayaklanmaya sahne olmuştur. Bırakın Lenin’i, İttihatçılar komşu ülkede ne olduğunu bile merak etmezler.

Osmanlı münevverleri Osmanlı’yı değiştirmek-dönüştürmek isterler. Ama bırakın dünyayı, yanı başlarında olanlara ilgisizdirler.

Siyasi terminolojideki sosyalizm, komünizm, anarşizm vs gibi kavramları hiç duymamışlardır.

“Sosyalizm” ve “komünizm” sözcüklerini ilk yazan, İstanbul’da Ceride-i Havadis gazetesini çıkaran İngiliz vatandaşı William Churchill oldu.

Bu iki siyasal sözcüğün Osmanlı topraklarına gelişinin nedeni, Avrupa’daki 1848 devrimleriydi.

Ceride-i Havadis, Avrupa basınından aldığı haberleri tercüme edip sayfasına koyuyordu.

Özgürlük hareketlerini ilk yorumlayan/analiz eden münevver ise Cevdet Paşa oldu. Ona göre, devrim hareketlerini “azıtan halk” yapıyordu ve bu olayların Avrupa dışına taşmasından endişe duyulmalıydı!

1871 Paris Komünü, Osmanlı basınında daha geniş işlendi. “Kırmızı Cumhuriyet” denen bu devrime ilgi gösterilmesinin nedeni, Yeni Osmanlılara mensup Mehmed, Reşad ve Nuri beylerin komün için savaşmalarıydı. Ancak üç Jöntürk’ün sosyalist olduklarını söyleyemeyiz. Özgürlükçüydüler.

Osmanlı İmparatorluğu’nda sosyalizme ilgi duyan kişi, bu devrim sürecini Avrupa’da yaşamış olan bir devlet görevlisiydi. Edhem Pertev Paşa, 1853-55 yılları arasında Berlin Elçiliği’nde başkâtipken sosyalist düşünceyle tanışmıştı.

Ancak, İstanbul’a dönünce “yanıldığını” hemen kavrayıp, Kızıl Bayrak adlı eserini yazarak sosyalizmin ne kadar yanlış olduğunu belirtti. İlk sosyalist, ilk dönek olmuştu!.. İngilizlerin sosyalizm için söyledikleri “Mülkiyet ve kadınlar ortaktır” yalanına inanmıştı.

Ve her şeye rağmen…

Tarih, 22 haziran 1871.

Osmanlı basını, Karl Marx’la tanıştı.

Hakayık-ül Vakayi, Paris Komünü’nün başında kimin olduğunu açıkladı:

“Paris’teki eşkıyanın kumandanı, Karl Marx denilen ve hâlâ Londra’daki Enternasyonal nam cemiyetin reisi bulunan pehlivandır.”

Gazete yorumu da ekledi: Rahat yaşamasına rağmen kışkırtıcılık yapıyordu.

“Sosyalizmin ceddi” Marx’ın Osmanlıca ilk makalesini de bu gazete yayımladı. Daily News’ten tercüme edilen makale, Alman-Fransız savaşının siyasal durumunu ele alıyordu.

Peki, Osmanlı basını-münevverleri Avrupa’daki devrimci hareketlere nasıl bakıyordu? Kafası karışıktı.

Takvim-i Vekayi’ye göre Enternasyonal “fesat cemiyeti”ydi. Ameleler fabrikatörlere karşı kışkırtılıyordu. Yani “servet düşmanlığı” nitelemesi o yıllardan günümüze gelmişti.

Ahmed Midhat Efendi gibi bazı münevverler ise, Enternasyonal’in anlaşılır olması için makalelerinde örnekler verdiler:

Cemiyet (Enternasyonal) diyor ki; ben kunduracıyım. Size bir çift potin yapacağım. Siz o potini giyip ve baloya gidip raks edeceksiniz ki orada bir gecelik zevkiniz için beş-on altın sarf etmeyi çok görmüyorsunuz. Halbuki bir çift potin için bana yirmi frankı zor veriyorsunuz. Ne olur bana yirmi yerine yirmi beş frank verseniz? Sizin yüzünüzden eti haftada bir görüyorum. Siz ise has ekmeği bile beğenmiyorsunuz da zimiçka yiyorsunuz. Reva mıdır bu?

Osmanlı basını Enternasyonal’i tartışıyordu, ama daha henüz kavramların tanımı konusunda bile bilgi sahibi değildi. Şemseddin Sami “sosyalizm”i bakın nasıl tanımladı:

Sosyalizm, iştirak-i emvalin (ortak malların) büsbütün zıddıdır. İştirak-i emval ne kadar menfur (iğrenç) ise sosyalizm o kadar makbuldür. Sosyalizm Fransızca bir kelimedir ki, cemiyeti beşer manasına olan sosyete kelimesinden müştaktır (türemiştir).

Komşusu Karl Marx’ın adını bile duymamıştı ama Namık Kemal, Şemseddin Sami’den bu konuda daha bilgiliydi. Damadı Menemenli Rıfat Bey’e yazdığı mektupta şöyle diyordu: “Sosyalizm, Sami Bey’in dediği derecede hafif bir şey değildir.”

Ne olduğunu yazmıyordu. Yazdığı, baldırıçıplakların Avrupa’daki intizamı yok etmesinden duyduğu endişeydi.

Görünen o ki, Osmanlı basınının, münevverlerinin kafası karışıktı.

Peki üniversitelerin?

Mülkiye Mektebi’nde “hocaların hocası”, ekonomist Sakızlı Ohannes Paşa, Mebadi-i İlm-i Servet-i Milel adlı ders kitabında “sosyalizm” ve “komünizm” kavramlarına açıklık getirdi. Nasıl mı? Örnek vererek:

“Mesela bir saati bir adam güzel kullanıp vaktini bilir iken bu saati yirmi kişiye taksim etmek lazım gelse, o saatin her bir parçasını bir adama verilse saat harap olur gider. İşte fabrikaların taksimi de budur.”

Sakızlı Ohannes Paşa, “sosyalist eşitlikten” fabrika parçalarının işçilere dağıtılacağını anlıyor! Şaka gibi.

Osmanlı basını ve münevverleri, sosyalizmin ne olduğunu anlamaya çalışırken araya Sultan II. Abdülhamid sansürü girdi.

Dönemi en iyi, Marx ve Engels’in yazdığı Komünist Manifesto’nun Osmanlı’ya geliş hikâyesi anlatır.

Komünist Manifesto, matbaacının yazar olarak kendi adını yazmasını şart koşmasıyla, 1894 yılında Ermenice basılarak Osmanlı topraklarına sokuldu!

Peki, Osmanlı topraklarında Bolşevik Devrim nasıl karşılandı?

1908 Temmuz Devrimi (II. Meşrutiyet), Osmanlı düşünce hayatında köklü bir değişime yol açtı.

Sosyalist partiler, dernekler, sendikalar kuruldu; yayın organları çıktı.

Buna rağmen…

İçedönük tartışmalar devam etti. Ne zaman çarlık yıkıldı, Osmanlı basını kafasını komşusuna çevirdi.

Bolşevik Devrim’in barış getirecek olması, Osmanlı basınındaki “ezeli düşman Moskof gâvuru” anlayışını yıktı.

Üstelik beklenti Bolşeviklerin sadece barış değil, Müslüman ve Türk halkına da özgürlük verecek olmasıydı.

Diğer yanda…

İkdam, Tanin, Vakay-i Hayriye gibi gazetelerin kafası da karışıktı. İyi güzel hoştu da, “bu nasıl bir ihtilaldi?”

Osmanlı basını tekrar “Sosyalizm nedir?” sorusuna yanıt arama peşine düştü. Örneğin, Tasvir-i Efkâr üç günlük bir yazı dizisi verdi: “Fransız inkılabı zengin bir inkılaptır; Rus inkılabı ise tabirimizi mazur buyurunuz züğürt bir inkılaptır.”

Meselenin sınıfsal özü hiç kavranamadı.

Ya Osmanlı Mebusan Meclisi?

Rusya’daki olağanüstü gelişmelerle ilgili hiçbir görüşme yapılmadı. Şaşılacak bir durum yoktu, zaten mecliste dış politikayla ilgili görüşme yapılmazdı! Sadece İstanbul Mebusu Salah Cimcoz kürsüye çıktı ve “kurtuluş güneşinin yine Şark’tan doğduğunu” müjdeleyip, “Rusya’da işbaşına geçen demokrat hükümeti selamlıyorum” diye konuşma yaptı.

Osmanlı münevveri yavaş olsa da artık sosyalizmi-komünizmi öğrenmeye başlamıştı.

Tarih, 17 nisan 1917.

“Lenin” adı Osmanlı basınında ilk kez İkdam gazetesinde yer aldı.

Sebebi ise Lenin ve 17 arkadaşının Almanya üzerinden Rusya’ya gittiği haberiydi.

Osmanlı basını ilk başta Lenin’e sempatiyle baktı.

Vakit, Ekim Devrimi liderinden “Mösyö Lenin” diye bahsediyordu. Tasvir-i Efkâr ise Osmanlı kamuoyunun merak ettiği Lenin’i şöyle tasvir etti: “Lenin; orta boyda, küçük yapılı, parlak, güzel bir adam olup kıyafetiyle gösterişsiz olan, inatçı olmayan bir adamdır.”

Lenin’e öğrenciler arasında da büyük sempati vardı. Osmanlı Darülfünunu’nda bir grup öğrenci, Nobel Barış Ödülü’nün Lenin’e verilmesini önerdiler. Darülfünun binasına Lenin posteri astılar.

Sempatinin nedeni, Rusya’nın Birinci Dünya Savaşı’ndan bir an önce çekilme beklentisiydi. Rusya ateşkes ilan edince gazetelerin manşeti belli oldu: Aferin Bolşeviklere!

1 Mayıs Amele Bayramı coşkuyla kutlanıyordu. Düşünebiliyor musunuz, Türkiye’de daha geçen yıl 1 Mayıs resmi bayram olarak kutlanmaya başlandı.

Oysa yıllar önce…

Müslüman başkentinde Karl Marx posteri

Tarih, 27 nisan 1921.

İstanbul İşgal Kuvvetleri Komutanı General Harrington, komutanlığına bağlı İstanbul Zabıta Komisyonu Reisi Miralay Ballar’a kesin talimatını verdi:

“1 Mayıs’ta amele miting yapmayacak!”

O yıllarda sadece Rusya’yı değil Avrupa’yı da sarsan işçi hareketleri İngiliz Komutan Harrington’ı korkutuyordu. İşçilerin 1 Mayıs’ı bahane edip isyan çıkarmalarından çekiniyordu.

İstanbul’da 40 bin işçi vardı. Ve bunların ne kadarının sosyalist/”kızıl” olduğu bilgisine sahip değildi. Zabıta Reisi Miralay Ballar, aldığı emir üzerine hemen bir talimat yayınladı:

– Her türlü siyasi veya diğer mitingler, gösteriler askeri kumandanın emriyle yasaklanmıştır.

– Bu emri ciddiye almayarak eyleme kalkışanların yakalanarak cezalandırılacağı ahaliye beyan edilir.

– Gerek 1 Mayıs münasebetiyle gerek diğer gösteriler için herhangi bir müracaat nazar-ı itibara alınmayacaktır.

Çıkardığı gazeteden dolayı “İştirakçi Hilmi” diye bilinen Hüseyin Hilmi, “Türkiye Sosyalist Fırkası” lideriydi.

Şirket-i Hayriye, Tramvay Kumpanyası, Haliç Tersanesi gibi yerlerde güçlü bir işçi desteğine sahipti.

Partinin 17 bin üyesi vardı.

Ve parti, 1 Mayıs’ı miting yaparak kutlamakta kararlıydı. İstanbul’da “Bilumum İstanbul Amelesine” başlıklı bildiri dağıttılar.

Bildiride işçilerin 1 Mayıs’a katılmalarının görev olduğu belirtiliyor ve elektrik idaresindeki işçiler dışındaki tüm çalışanların 1 Mayıs günü işi bırakarak mitinge katılmaları isteniyordu:

Türkiye Sosyalist Fırkası’ndan:

Mayıs’ın birinci günü, amelenin en mukaddes bayram günüdür. Bu mukaddes bayramı kutlamak, bütün amele için bir vazifedir.

Yasalara saygılı olan ve yasalara hep uygun davrandığını ispat etmiş olan partimiz, sadece elektrik idaresinde çalışan işçilerin çalışmalarına müsaade eylemiştir.

İkdam, Vakit gibi dönemin gazeteleri, 1 Mayıs’a geniş yer ayırdı. İstanbullular da uyarıldı: Amelenin bayram yapması halinde vapur ve tramvay hizmetleri aksayabilir.

Bu arada işgal güçleri, işçilerin kararlı olduğunu görünce, katılımı düşürmek için tehditler savurmaya başladı: Her türlü suikast ve siyasi eylem teşebbüsünde bulunanlar, fabrikalarda alet ve edevatı tahrip edenler veya ameleyi işinden alıkoyan kişiler, askeri mahkemelerde yargılanacaktı!

Ve İstanbul, 1 Mayıs gününe gergin uyandı.

İşgal güçleri geceyarısından itibaren önlemlerini sıkılaştırmıştı.

İşçilerin işyerlerine gitmedikleri görüldü. Fatih, Aksaray, Harbiye hatlarında tramvaylar çalışmadı. Haydarpaşa-Pendik ve Sirkeci-Çekmece banliyö hatlarında tren seferleri durdu. Şirket-i Hayriye vapurları seferlerini iptal etti. Baruthane, Feshane, Zeytinburnu fabrikaları gibi birçok işyerinde üretim yapılamadı. Sadece elektrik şirketindeki işçiler görevlerinin başındaydı.

İşçilerin bir bölümü Kâğıthane’deki mesire yerlerine giderek günü geçirdiler. Mitingden vazgeçen Türkiye Sosyalist Fırkası, Babıâli Caddesi’ndeki genel merkezi önünde bir tören yaptı. Genel merkezde büyük bir kızıl bayrak asılıydı. Bando sabah saatlerinden itibaren “Enternasyonal Marşı” (Beynelmilel Marşı) çalmaya başladı.

İşçiler mavi gömlekler giymişlerdi. Boyunlarında kırmızı bir boyunbağı vardı; yakalarında ise kırmızı bir rozet. İşçiler tıpkı dini bayramlarda olduğu gibi birbiriyle bayramlaştı.

Partinin çevresi işgal kuvvetleri tarafından sarılmıştı. Ancak hiçbir olay çıkmadı. Miting yapılamamış ama işçilerin işyerlerine gitmeleri engellenmişti. Ancak işçiler kararlıydı; gelecek yıl 1 Mayıs’ta mutlaka miting yapacaklardı.

Ve bir yıl sonra…

İstanbul hâlâ işgal altındaydı. Bir yıl öncesi olaylar tekrarlandı; işgal güçleri 1 Mayıs mitingini engellemek için yine talimatlar çıkarılmasını sağladı. Hatta işyerlerine gitmek isteyen işçilere her türlü kolaylığı ve güvenliği sağlayacaklarını da bildiriyle duyurdu. Ancak işçiler bir önceki yıla göre daha örgütlüydü.

1 Mayıs Komisyonu kurdular. Komiteye katılan örgütler şunlardı: Türkiye Sosyalist Fırkası, Türkiye İşçi ve Çiftçi Sosyalist Fırkası, Sosyal Demokrat Fırkası, Ermeni Sosyal Demokrat Fırkası, Türkiye İşçi Derneği, Beynelmilel İşçiler İttihadı…

1 Mayıs Komisyonu, bayram programını bildiriyle çalışanlara duyurdu:

1) İstanbul’da mevcut bütün işçiler, kadın-erkek ve bir teşkilata mensup olsun olmasın bu bayrama davetlidir.

2) Toplanma merkezi Pangaltı’dır. Bayrama iştirak edecek bütün arkadaşlar saat on birde Pangaltı’da bulunacaklar ve kollarında kırmızı pazubent bulunan heyet-i tertibiyye tarafından karşılanacaktır.

3) Grup halinde gelecekler, şehir dahilinde yürüyüşlerinde hiçbir nümayiş yapmayacaklar ve proletarya şuuruna yakışacak bir vakar ve sükûnette olacaklardır.

4) Bayram Pangaltı’da başlayacak ve bütün gruplar toplu olarak saat on bir buçukta önde bando olduğu halde Pangaltı’dan hareketle Kâğıthane’ye doğru yürüyecekler ve arkadaşlar mızıka ile birlikte işçi şarkıları terennüm edeceklerdir.

5) Kâğıthane’de 1 Mayıs bayramının ehemmiyeti ve tarihi hakkında söz söyleyecek arkadaşların nutukları dinlenecek, bayram saat beşe kadar devam edecek, sonra arkadaşlar yine sükûn ve vakarla dağılacaklardır.

6) Komisyon, polise karşı bütün sorumluluğu üzerine aldığından bütün arkadaşların heyet-i tertibiyyenin ihtarına uyması ve işbu program haricine çıkılmaması rica olunur.

İşçi Bayramı’na katılan işçi sayısının, bir önceki yıla göre hayli arttığı gözlendi. 1 Mayıs, ramazan ayına denk geldiği için geçen yıl pikniğe giden işçiler de mitinge geldi. İşgal güçlerinin güvenlik önlemleri abartılıydı. Yine işçilerin ayaklanacağından korkuyorlardı.

1 Mayıs Komisyonu’nun bildirisinde yazdığı gibi, işçiler Pangaltı’da buluştu. Kimi işçiler aileleriyle birlikte geldi.

Ellerinde Türk bayrakları ve flamalar vardı.

“Türkiye amelesi sendika ister!”

“Türk amelesi irticaya karşı amansız bir mücadele açmalıdır.”

“Burjuvazinin zulmünü protesto ediyoruz!”

“8 saat iş, 8 saat istirahat, 8 saat uyku.”

“Mürteciler, muhtekirler, kapitalistler, emperyalistler kahrolsun.”

“Bütün dünya işçileri birleşin!”

Bu pankartın altında Karl Marx’ın resmi vardı.

Tanışsın tanışmasın tüm işçiler birbiriyle bayramlaştı. Türkiye Sosyalist Fırkası’na mensup işçiler yine mavi gömlek giyip boyunlarına kırmızı boyunbağı takmışlardı. Yakalarında yine fırka rozetleri vardı.

Mızıka hiç durmadan, “Enternasyonal Marşı” çaldı.

Konuşmacılar, Ankara Hükümeti’ni öven sözler söylediler. 1 Mayıs İşçi Bayramı, bu konuşmalarla bir anda bağımsızlık mitingine dönüştü. İşçiler, Ankara’daki dava arkadaşlarının yanında olduklarını hiç sakınmadan ifade ettiler.

1 Mayıs Bayramı, aynı gün ulusal Kurtuluş Savaşı’nın merkezi Ankara’da da, bir mitingle kutlandı.

O dönemin “siyasal havasını” anlatmak için için Ankara’daki 1 Mayıs kutlamalarını da özetlemeliyim…

Ankara’daki 1 Mayıs mitingini bakınız Hâkimiyet-i Milliye gazetesi nasıl yazmış:

Önde; Kuvay-ı Milliye’ye gönül vermiş kalpaklılar, bazı milletvekilleri, bakanlar; arkasında İmalat-ı Harbiye işçileri saat 09.00’dan itibaren İstasyon civarında toplanmaya başladı. Sonra şimendifer ve dekovil işçileri alana iltihak etti.

Saat 11.00’e doğru fabrika haricinde çalışan umum işçiler meydana geldiler. İzmir Mebusu Yunus Nadi, Menteşe Mebusu Tevfik Rüştü, İstanbul Mebusu Numan beylerle Ticaret Müdir-i Umumisi Vehbi, fabrika müdürü Nuri beyler, Rus Sefarethanesi’nden bazı memurlar ve matbuat çalışanları hazır idiler. İşçiler bayramlaştılar.

Evvela İstanbul Mebusu Numan Efendi nutuk söyleyerek 1 Mayıs’ın umum amele için şuurlu bir gün olarak tesis edildiği bugünün maksadının amelenin hürriyete kavuşması ve amele hukukunun muhafazası olduğunu söyledi.

Menteşe Mebusu Tevfik Rüştü Bey söze başladı. 1 Mayıs Bayramı’nın tarihçesinden ve ihtilallerden bahsederek, gerek memleket dahilinde ve gerek haricinde ölen işçilerin ruhuna bir vesile-i hürmet olmak üzere iki dakika ayakta sükûtu teklif etti ve kabul olundu.

Bu iki dakikalık saygı duruşu, herkes üzerinde derin bir tesir husule getirdi. Tevfik Rüştü Bey konuşmasında, ameleleri birleştirecek bir dernek ile bir tüketim kooperatifi kurulması teklifinde bulundu. Amelenin hukukunu muhafaza eden bir hükümetimiz olduğundan ve ona destek olunması gerektiğini beyanla sözlerine nihayet verdi. Sonra sucu ustası Osman Alp Efendi konuşma yaptı. Bu toplantıdan dolayı hükümete teşekkür etti.

Bugünkü hükümetin emperyalizm ile kapitalizme karşı mücadeleye devam edeceğini ve hükümet emperyalizmle çarpıştıkça ordusunun ön saflarında köylü ve amelesini bulacağını izah etti.

Konuşmalardan sonra Numan Efendi’nin teklifi üzerine dernek ve kooperatif tesisi için çalışmalarda bulunmak üzere Tevfik Rüştü Bey ile Numan, Osman Alp, şimendiferden Nusret, Esliha fabrikasından Eşref efendiler ile mürettiplerden Kâmil, Ahmet ve Nuri efendilerden mürekkep bir heyet teşkili münasip görüldü. Bütün dünya amelesinin 1 Mayıs Bayramı’nı tebrik için Moskova’ya telgraf çekilmesi kararlaştırıldı. Sonra Ankara’daki Rus Sefarethanesi’ne yirmi beş-otuz kişilik bir grup giderek bayramlaşma yapılmasına karar verildi.

Karl Marx bizim topraklarda hâlâ bir korku nesnesi…

Yani hâlâ Marx Frenhofer!

Peki…

Sadece Marx mı kendini Frenhofer’le özdeşleştirdi sanıyorsunuz?

O halde devam edelim…

Balzac’ın Gizli Başyapıt eserinin kahramanı Frenhofer’le kendini sadece Karl Marx özdeşleştirmedi.

Kusursuz bir yaratıyı arayan ressam Frenhofer, birçok ünlü sanatçıyı da etkiledi.

Bunların başında modern sanatın öncüsü kabul edilen; empresyonizm ile kübizm arasında köprü kurmuş olan ressam Paul Cézanne (1839-1906) geliyordu. O da Frenhofer gibi yaratma sürecine tutkuyla bağlı bir çile adamıydı.

Yanında “çıraklık” yapmış Émile Bernard, Cézanne Üzerine Anılar kitabında bir hatırasını şöyle anlatıyordu:

Bir akşam ona Balzac’ın Gizli Başyapıt’ından ve hikâyesinin kahramanı Frenhofer’den söz açtım; masadan kalktı, gelip önüme dikildi ve işaretparmağını göğsüne bastırarak –ağzından tek sözcük çıkmadan ve bu hareketi art arda yineleyerek– öyküdeki kişinin kendisi olduğunu belirtti. Öyle heyecanlanmıştı ki, gözleri yaşlarla dolmuştu.

Cézanne, karakalem taslaklarında Gizli Başyapıt’ın sahnelerini resmetti. Bunlardan biri; Frenhofer’in tablosunu gösterdiği, diğeri de resmi yaptığı sahneydi. Bunlar İsviçre Basel Kunstmuseum’da sergileniyor.

Balzac’ın Gizli Başyapıt’ına tutkuyla bağlı, kahramanı Frenhofer’le kendini özdeşleştiren bir diğer dünyaca ünlü ressam ise Pablo Picasso (1881-1973) idi.

Balzac’ın eserinden o kadar etkilenmişti ki, öyküdeki olayın geçtiği Paris’teki Biere de Bretteville konağını kiralayıp 1936-1955 yılları arasında burada yaşadı.[2]

Cézanne gibi Picasso da, dâhi ressam Frenhofer’in öyküsünü karakalemle resimleyerek ölümsüzleştirdi. Sanat kitapları yayımcısı Ambroise Vollard’ın yayınladığı Gizli Başyapıt baskısını Picasso resimledi. Çok az sayıda basılan bu eser bugün koleksiyonerler için önemli bir parçadır.

Frenhofer sadece ressamları etkilemedi.

Michel Leiris, Hubert Damisch, Michel Serres, Georges Didi-Huberman gibi yazarlar da ressam Frenhofer’le ilgilendiler; denemeler kaleme aldılar.

Bizim yazarlarımız da ilgisiz kalmadı Balzac’ın edebi kahramanı Frenhofer’e. 1997 yılında Enis Batur, Frenhofer Olmak adlı kitabını yayımladı.

Amerikalı sanat tarihçisi Dore Ashton, bu ilgiyi Gizli Başyapıt mitosu üzerine kapsamlı bir incelemeyle kaleme aldı.

Gizli Başyapıt’a sinema da ilgisiz kalamadı. Fransız yönetmen Jacques Rivette, Balzac’ın eserini günümüze uyarlayarak çekti. Film 1991 yılında Cannes’da ödül aldı.

Siyasetbilimciler, ressamlar, yazarlar, yönetmenler Frenhofer’i ne kadar kendileriyle özdeşleştirseler de, Frenhofer aslında Balzac’ın ta kendisi değil miydi?

Bir başka Frenhofer: Darwin

İngiliz Kraliyet ailesine ait Beagle adlı gemi, 4 yıl 9 ay sürecek seyrine başladığında tarihin en tanınmış gemilerinden biri olacağı bilinmiyordu kuşkusuz.

Güney Amerika’nın haritasını çizmek ve ticaret olanaklarını araştırmak için yola çıkan geminin konukları arasında bir din adamı vardı:

Bugün dünyada 200. doğum yılı kutlanan Charles Darwin!

Bu yolculuk aynı zamanda doğabilimci olan Charles Darwin’in hayatını kökten değiştirecekti.

Tarih, 27 aralık 1831.

Beagle inceleme gemisi, 40 bin deniz mili yol yapacak gezi için demir aldı.

Kaptan Fitzroy, Charles Darwin’e “filozof” diye seslendiği için gemi personeli için onun adı “Filos” kaldı! “Filos”, Tanrı’nın tahtını sağlamlaştıracak veriler bulmak için bu gemideydi.

Ancak yolculuk onun için zorluklarla başladı; deniz tutmasına zor dayandı. Hassas bir yapısı vardı; Arjantin ve Şili’de ağır hastalıklarla boğuştu. Fırtınalara, depremlere de tanık oldu.

Yine de geziden büyük keyif aldı. Önemli jeolojik keşifler yaptı; yüksek tepelerde deniz dibi katmanlarını görüp heyecanlandı. Soyu tükenmiş memeli hayvanların fosillerini buldu.

Darwin yolculuğu sırasında hocası Peder John Stevens Henslow’a sürekli mektuplar, fosil örnekleri ve doldurulmuş canlılar gönderdi. Bunlar öğretmeni aracılığıyla İngiliz doğabilimcilerine aktarıldı. Örnekler İngiltere’de şaşkınlıkla karşılandı.

Kuşkusuz bu belgeler, gözlemler henüz Kilise’yi rahatsız etmeyecek türdendi.

Ancak İngiltere’den binlerce kilometre uzaklıktaki Charles Darwin’in içinde fırtınalar kopmaya başladı:

Galapagos Adası’ndaki hayvan türleri, başka gezegenlerin sakini gibiydi! Kuşlar insanlardan korkup kaçmıyorlardı! Ayrıca bu kuşlar, yaşadıkları adalara göre ufak fizyolojik farklılıklar gösteriyordu. Keza kaplumbağalar da öyleydi.

Darwin’in düşünce ve inanç dünyası parçalanıyordu. Biliyordu ki düşünceleri Kutsal Kitap’ın “Yaradılış” bölümüne tamamen aykırıydı.

“Milyonlarca yıl önce başka türler mi yaşıyordu? Evet ise, bu canlılar Tanrı’nın ilk yarattığı gibi değiller mi?”

Geceler boyu Tanrı düşüncesinin yanlış çıkmaması için dua ediyordu.

Diğer yanda kafasındaki sorulara engel olamıyordu: “Dünyada yaşayan canlılar ilk yaratıldıkları gibi değil mi; bunlar noksansız ve değişmez olarak yaratılmadılar mı; yoksa kalıtım ve çevre koşullarıyla değişime mi uğradılar?”

Böyle anlarda hemen, biyolojik türlerin dağılımını “yaradılış merkezleri” fikriyle açıklayan Charles Lyell’in kitabına sarıldı.

Doğaya yaklaştıkça Tanrı’dan uzaklaştığını hissediyordu.

“Dünya canlılarının iki ayrı yaratıcı tarafından yaratılmış olduğu” gibi ara formüller üretmeye çalışıyordu. Charles Darwin “doğum sancıları” çekiyordu.

Küçük yaşında doğaya ilgi duymuş ve şimdi bir gerçekle karşı karşıya gelmişti…

Charles Darwin, sekiz yaşında annesini kaybetti.

Altı kardeştiler; Charles beşinci sıradaydı.

Küçük Charles’in etrafında hiç yaşıtı erkek yoktu. Genellikle evlerinin bahçesinde yaşlı bahçıvan Abberley ile oynuyor; sürekli çiçekler hakkında sorular yöneltiyordu. Dedesi gibi bitkilere, hayvanlara meraklıydı.

Bazen nehir kıyısında saatlerce vakit geçiriyor; nehrin bir bölümündeki balıklar ile diğer bölümündeki balıkların neden farklı olduğunu düşünüyordu. Dere kenarında topladığı taşların resimlerini çiziyordu. Kuşları izlemeyi seviyordu.

Babası Robert Darwin, entelektüel değildi, ama yine de oğlu Charles’a kitap okumayı aşıladı. Dr. Robert Darwin, oğlunu bazen hasta ziyaretlerine götürüyordu. Oğlunun meraklı olması hoşuna gidiyordu.

Charles Darwin, Latince ve Yunancaya dayalı geleneksel Shrewsburg Okulu’na gönderildi, ama o okulu sevmedi.

Darwin, Pistyll Rhaeadr’deki ünlü şelaleyi görmek için 64 km; Kuzey Galler’de Menai Boğazları üzerinde kurulmakta olan asma köprüyü görmek için 410 km yürümekten çekinmiyor, doğayı öğrenmek-tanımak istiyordu.

Dr. Robert Darwin o yaz yine hasta ziyaretleri için yanında götürdüğü oğlunun hastalarla ilgilenme yöntemlerinden etkilendi ve oğlunun iyi bir doktor olacağına karar verdi. Charles Darwin’i de tıp öğrenimi alması için Edinburgh’a gönderdi.

Darwin okula ısınamadı.

Okulda çalışan köle John Edmonstone’dan hayvan doldurma sanatını öğrendi. Doğa tarihiyle ilgilenen öğrencilerin kurduğu Plinius Topluluğu’na katıldı.

Hocası Robert Edmund Grant ile deniz canlılarını inceledi. Bir diğer hocası Robert Jameson’dan jeoloji ve bitkilerin sınıflandırılması üzerine dersler aldı. Edinburgh Kraliyet Müzesi’nin bitki koleksiyonunun düzenlenmesine yardımcı oldu.

Charles Darwin kararını vermişti; babası ne kadar istese de doktor olmayacaktı.

Babası Dr. Robert Darwin, oğlunun din eğitimi almasına karar verdi!

Charles Darwin öneriye soğuk bakmadı. Çünkü canlıların karmaşıklığını üstün zekâlı bir yaratıcıya bağlayan din adamı William Poley’nin makalelerinden etkilenmişti. Doğayı incelemek, “Doğa’nın Mimarı”nın eserini incelemekti. Din adamı olabilirdi.

Cambridge Üniversitesi’nin Christ’s Koleji’ne yazıldı. Burada üç buçuk yıl eğitim gördü.

Doğa onun için tutkuydu; öğreniminin ikinci yılında bir at alıp sık sık araziye çıktı. Hocası Peder John Stevens Henslow ile birlikte kır gezileri yaptı. Henslow her daim, “Soru sorma konusunda Darwin gibisini görmedim” diyecekti.

1830 yılında okulu bitirdi. 178 kişi arasında 10. olmuştu.

Şimdi ne yapacaktı?

Kâşif Alexander von Humboldt’un 1796 ve 1801 yılları arasında Güney Amerika’ya yaptığı geziyi anlatan yedi ciltlik Voyage of the Beagle adlı kitabını elinden düşürmüyordu.

Dünyanın çeşitli yerlerine geziler yapmayı planladı.

Tek sorun, babası para verir miydi?

İmdadına Peder Henslow yetişti. Güney Amerika kıyılarını inceleyip ticaret olanaklarını araştıracak, bölgenin haritasını çıkaracak Kraliyet ailesine ait bir gemiyle yolculuk yapmak ister miydi?

Charles Darwin, “kusursuz yaratıcının” varlığını ispatlamak için bu zorlu yolculuğa çıktı.

Oysa şimdi zor durumdaydı. Kusursuz yaratıcıyla ilgili kafasında soruları vardı…

Gemi İngiltere Beagle’e döndüğünde binlerce insan gemiyi görmeye geldi.

Darwin artık ünlüydü. 1 700 sayfa zooloji ve jeoloji notu tutmuş; 4 000 etiketli kemik, post, deri vs örnekleri toplamış ve 800 sayfa günlük yazmıştı. (Gezi notlarını yıllar içinde üç cilt olarak yayımlayacaktı.)

Cambridge Üniversitesi’ne giderek yolculuğu boyunca topladığı örneklerin tanımlanıp sınıflandırılması üzerinde çalışmaya başladı. Peder Henslow, bitki örneklerini tasnif edip isimlendirmede Darwin’e yardımcı oldu. Hayvan örnekleri için Richard Owen adında bir biyologla tanıştı. Owen, Darwin’in getirdiği fosilleri inceleyerek bunları, “o güne kadar bilinmeyen pek çok soyu tükenmiş hayvan türü” diye tanımladı.

Darwin’in korktuğu başına geliyordu.

Sapkınlıkla ve toplumsal düzeni bozmaya çalışmakla suçlanmaktan korkuyordu. Bu gerilime ve yüksek çalışma temposuna dayanamadı; hastalandı. Doktorların tavsiyesiyle dinlenmeye çekildi.

Bu dinlenme sırasında oyalanmak için okuduğu hemşerisi Rahip Thomas Malthus’un nüfus üzerine yazdığı kitabı onun yerinden fırlattı. Canlılar ayakta kalabilmek için değişen çevre koşullarına uyum sağlamak zorundaydılar. Başarısız olanlar yok olmaya mahkûmdu.

Darwin düşündü; demek türler, maddesel koşullar nedeniyle evrim geçiriyordu!

Artık teorisinden emindi. Ama kuram tek başına bir şey ifade etmezdi, bunu destekleyecek verilere ihtiyacı vardı. Bunun için hayvan yetiştiricileriyle görüşmeye ve bitkiler üzerine çalışmaya yapmaya devam etti.

Bilime inandığını düşündüğü adaşı Lyell’a fikirlerini açıklayan mektup yazdı. Ancak beklediğini bulamadı; Lyell, canlı türlerinin değişimini kabul etmedi. Üstelik yaradılış fikrine karşı çıktığı için Darwin’i eleştirdi.

Oysa bilmiyordu ki, Darwin artık, inanç olarak agnostikliği/bilinememezliği benimsemişti.

Darwin, 10 yaşındaki kızı Anne Elizabeth ölünce Tanrı’nın iyiliğinden de kuşku duyacaktı.

O yıllarda, güneş sistemi, dünyada yaşamın oluşumu ve insanlığın kökeni konuları yazılıyor, tartışılıyordu. Ancak bunların bilimsel temeli yoktu.

Bu veriler ise Darwin’de vardı. Ayrıca, Darwin Evrim Teorisi’ne felsefi maddeciliği eklemişti. Varoluşun temeli maddeydi. Akıl ve ruh hep maddenin yan ürünleriydi.

Evet, Darwin, Batı düşüncesinin köklü geleneklerini altüst edecek görüşlere sahipti.

2000 yıllık felsefe ve dine karşı koyuyordu.

Öte yandan, yazdıklarını yayınlamamak için oyalanıp durdu. Örneğin, sülükayaklı türleri üzerinde tam sekiz yıl çalıştı.

Cesaretini toplayıp bu kez botanikçi arkadaşı J. Dalton Hooker’a fikirlerini açtı. Bu durumu anılarına, “Kendimi bir cinayeti itiraf ediyormuş gibi hissettim” diye yazacaktı.

Hooker teoriyi ne kadar beğendiğini söylese de, Darwin yazdığı kitabını yayınlamamaya karar verdi.

Bilim adamı dostlarını karşısına almaya cesareti yoktu.

Oysa Avrupa aydınlanma/devrimler çağını yaşıyordu. “Devrim”, “değişim” gibi sözcükleri milyonlarca Avrupalı telaffuz ediyordu.

Saygın bir doğabilimci olarak tanınan Darwin, bu çevrelerle aynı mevzilere girmek istemiyordu. O yumuşakbaşlı bir devrimciydi.

Örneğin, Karl Marx, Darwin’in hayranıydı. İlişkileri mesafeliydi. Yazışıyorlardı. Marx, Kapital’in daha yayımlanmamış birinci cildini imzalayıp Darwin’e göndermişti.[3]

Darwin’e göre ilişki bu kadarla kalmalıydı.

Darwin, kurulu düzeninin yıkılmasından endişe duyuyordu. Kopernik ve Galileo gibi dışlanmaktan korkuyordu.

Üniversitelerin, gazetelerin ve ailesinin hayranlığını kazanmıştı; bilim adamları ondan “Gelecek vaat edecek doğabilimci” diye bahsediyordu. Kilise’nin saygını kazanmıştı.

Centilmenler kulübü Athenaeum’a ünlü yazar Charles Dickens ile aynı gün üye olmuştu; bu statülerini kaybetmek istemiyordu!

Darwin’in ailesi çok zengindi…

Baba tarafından dedesi Erasmus Darwin (1731-1802) İngiltere’nin ünlü bir doktoruydu. Ancak şöhreti, yazdığı kitaplardan ileri geliyordu: The Botanic Garden ve Zoonomia. Botanik ve hayvanbilimi üzerine bu kitaplarda öne sürdüğü kuramlar evrim teorisinin dayanaklarından oldu.

İngiltere Kralı III. George’un saray doktorluğunu reddeden Erasmus Darwin, siyasetle de ilgiliydi. Fransız Devrimi’ni alkışlıyor, Amerikan Devrimi’ni destekliyor, köleliğe karşı çıkıyordu. “Ay Işığı Cemiyeti” grubundaki arkadaşlarından biri de Benjamin Franklin’di.

Anne tarafından dedesi Josiah Wedgwood (1730-1795) da, aynı cemiyetin üyesiydi. Erasmus Darwin’in dostu ve sırdaşıydı. Bugün hâlâ sadece İngiltere’de değil, dünyada bir numaralı porselen markası “Wedgwood”un sahibiydi. Bu porselenleri Kraliyet ailesi gibi seçkinler kullanıyordu.

Erasmus Darwin’in oğlu Doktor Robert (1766-1848) ile Josiah Wedgwood’un kızı Susannah’ın (1765-1817) evliliğinden Charles Darwin dünyaya geldi.

Baba Robert Darwin doktordu ama aynı zamanda iyi bir tüccardı. Çok para kazandı. Anne Susannah iyi yetişmişti. Harika piyano çalıyordu.

Altı çocukları oldu. Charles Darwin beşinci sıradaydı. Darwin yaşadığı bu zengin hayattan taviz vermek istemiyordu.

Diğer yanda…

Charles Darwin düşüncelerinin mezara gitmesini de istemiyordu.

Kitabını vasiyeti haline getirdi, öldükten sonra yayımlanmalıydı.

Sonunda bir olay Darwin’i harekete geçirdi: mesleki kıskançlık!

Haziran 1858’de A. Russell Wallace’ın makalesini okuduğunda kendisininkine benzer bir teori geliştirildiğini anladı.

Darwin, teorisini hemen yayımlamaya karar verdi. 1837’de yazdığı eserini 1859’da yayımladı: Türlerin Kökeni.

Yaşamın çeşitliliği; planlı çalışan bir akıllı tasarım/Tanrı tarafından değil, “doğal ayıklama” olarak açıkladığı, içinde rastlantının ve ihtiyacın birbirini yaratıcı şekilde tamamladığı plansız bir süreçte ortaya çıkmıştı.

Övgüler ve acımasız sövgüler aldı. Darwin’in insanın maymundan geldiğini iddia ettiği söylendi.

Halbuki Darwin’in söylediği, insan ile maymunun ortak bir kökenden/soydan ayrılarak geliştikleriydi.

Darwin bu tartışmalara hiç girmedi. Sustu. Sadece kitaplar yazdı.

Eserlerini yayımladığı günden bugüne, teorisinin “çökeceği”, “tarihe gömüleceği”, “yok olacağı” söylendi. Bu tartışmalar hâlâ sürüyor.

2009 bütün dünyada “Darwin Yılı” olarak kutlandı.

Yine de milyonlarca insan için Darwin Frenhofer’dir.

Özellikle bizim topraklarımızda.

Oysa…

Nazzam (ölm. 845), Câhız (776-869), İbn Miskeveyh (970-1035), Birûni (973-1051), İbn Sina (980-1037), İbn Tufeyl (1100-1185), Mevlana (1207-1273), İbn Haldun (1332-1406), Kınalızade Ali Efendi (1510-1572) ve Erzurumlu İbrahim Hakkı (1703-1772) gibi birçok İslam bilgini evrime ilişkin önemli fikirler geliştirmişlerdir.

Bizim topraklarımız, kendi değerlerini bile bilmiyor.

Tıpkı Lenin’i bilmedikleri gibi.

Lenin de bizim topraklarımızda Fronhofer’dir.

Lenin Türk mü?

Sovyet Devrimi’nin lideri Vladimir İlyiç Ulyanov (Lenin) Tatar Türkü müydü?

Sovyetler Birliği Merkez Komitesi Marksizm-Leninizm Enstitüsü tarafından çıkarılan Lenin Biyografisi adlı hacimli çalışmada, Lenin’in doğumu ve çocukluğu sadece iki sayfayla sınırlı.

Benzer resmi araştırmalarda da Lenin’in kökü/soyu/ailesi hakkında fazla bir bilgi yok. Kuşkusuz bunun nedeni vardı; Bolşevikler insanların soyları ve kökenleriyle pek ilgilenmediler.

Keza o dönemdeki adıyla Zeki Velidov, “Ulyanov” adlı bir araştırmacının XIX. yüzyıl ortalarında Kazan vilayetindeki Rus olmayan kavimlerin ve Çuvaşların etnografyasına ait neşrettiği kitabı Lenin’e hediye ederken şöyle dedi:

“Bu esere bakılırsa yazar Tatarca ve Çuvaşça biliyor. Siz de Kazan doğumlusunuz ve soyadınız Ulyanov. Yoldaş, aslınızda Tatarlık var mı?”

Zeki Velidi Togan’ın Hatıralar’ında yazdığına göre, Lenin kitabı alıp teşekkür ettikten sonra, soy/menşei meseleleriyle hiç ilgilenmediğini, kitabın yazarının adını ilk kez duyduğunu ama araştıracağını söylüyor.

Lenin’in, ne kökeni ne de “Ulyanov” adlı bir akrabası olup olmadığını araştırdığına ilişkin bilgi yok.

Kız kardeşi ve yakın çalışma arkadaşı Anna Ulyanova-Yelizarova tarafından Bolşevik Devrimi’nin onuncu yılında ünlü Granat Ansiklopedisi için yazdığı Lenin biyografisinde aileye ilişkin hiç bilgi yok.

Lenin’in eşi Nadezhda Konstantinovna Krupskaya’nın yazdığı üç ciltlik Lenin’den Anılar kitabında da bu konuya hiç değinilmiyor.

Lenin’in Alman yoldaşı Clara Zetkin’in Lenin’den Anılar adlı çalışmasında, Filistin kökenli tarihçi İngiliz Tony Cliff’in yazdığı Lenin biyografisi gibi birçok çalışmada Lenin’in kökenine ait pek bilgi yok.

Bolşevikler Ekim Devrimi’nin kahramanı Lenin’in aile kökenini serf/köle göstermek için çaba sarf etmişlerdi. Onlara göre Lenin’in soyundan çok, ait olduğu sınıfı önemliydi.

Günümüzde Lenin’le ilgili yeni biyografi çalışmaları yapılıyor. Bunlardan biri de Rus kökenli Fransız Prof. Hélène Carrère d’Encausse’a ait…

Lenin Kalmuk Türkü müydü?

Vladimir İlyiç Ulyanov, 10 nisan 1870’te Kazan, Simbirsk’te doğdu.

Bu kent, Tatarların Ruslarla iç içe yaşadıkları bir yerdi.

Rusya tarihi uzmanı Prof. d’Encausse’un Lenin’in aile şeceresine ilişkin bulduğu bilgiler şunlardı:

Lenin’in büyük dedesi Vasiliy Ulyanov, 1861 toprak reformundan çok önce özgürlüğüne kavuşmuş bir serfti. Oğlu Nikolay Vasilyeviç Ulyanov terziydi. Ve eşi Kalmuk Türkü’ydü. Bu evlilikten Lenin’in babası İlya Nikolayeviç Ulyanov doğmuştu.

İlya Nikolayeviç, Rus Çarlığı’nın en ilginç özelliklerinden birinin temsilcisidir. Birbirinden tamamen farklı halkların ve uygarlıkların karışımıdır o. İlya Nikolayeviç Ulyanov, Rus’tur kuşkusuz, ama annesi Kalmuk’tur. Babası gibi Lenin de belirgin Asyalı özelliklerini, özellikle de çekik gözlerini, II. Katerina’nın bağımsızlıklarına son verdiği ve Rusya’da kalıp Budizm’den/İslam’dan vazgeçen Kalmukların yaşadığı Astrahan’da evlenen Moğol asıllı babaannesine borçludur.

Azerbaycan’ın efsanevi sosyalist öncülerinden Neriman Nerimanov da Lenin’in babaannesinin Kalmuk Türkü olduğunu yazar.

Lenin’in babaannesi Kalmuk Türkü’ydü.

Peki, sadece bu iki araştırmacı mı bu görüşteydi?

Akım Arutyunov, Lenin adlı çalışmasının birinci cildinin “Soyağacı” bölümünde, Lenin’in büyük dedesinin yaşadığı Astrahan bölge arşivlerinde bulunan belgelere atıf yapıyor. Lenin’in Kalmuk babaannesinin soyunu şöyle sıralıyor:

Herkesçe biliniyor ki, anne tarafından Lenin üç milletin kanını birden taşıyor (Yahudi, Alman ve İsveç). Baba tarafından ise Vladimir Lenin-Ulyanov’un annesinin babası, Kalmuk kısmından Lukyan Smirnov’muş. Onun oğlu Aleksey Lukyanoviç Smirnov bağımsız toprak ağasıymış. 1808’de 23 yaşındaki Anna isminde kızını evlendirmiş. Anna’nın kocası ondan 30 yaş büyük ve bu da Lenin’in dedesi. Anna Alekseyevna 5 çocuk doğurdu ve son olanı İlya Nikolayeviç gelecekte Lenin’in babası oldu.

Etnoloji uzmanlarına göre, Lenin’in küçük yassı gözü tipik Kalmuk Türklerine benziyordu.

Ancak başka bir iddiayı dile getirenler de vardı…

Lenin Çuvaş Türkü müydü?

Lenin’in Türk olduğunu iddia eden bir başka bilim adamı ise Çuvaş Cumhuriyeti Yazarlar Birliği üyesi Albina Lubimova.

Ona göre, Lenin’in ataları Çuvaş Türkü’ydü…

Lenin’in babası İlya Nikolayeviç Ulyanov, Ulyanovsk’ta Halk Meslek Okulu’nun müdürüyken büyük Çuvaş bilim adamı ve pedagog İvan Yakovleviç’le sıkı bir dosttu. Yakovleviç, ayrıca Ulyanovsk’ta yapılmış ilk Çuvaş okulunun kurucusu ve Çuvaş alfabesinin öncüsüydü. İlya Ulyanov’un desteğiyle 1871’de Çuvaş Okulu devlet himayesine alındı ve 1877’de Çuvaş Öğretmen Okulu ismini aldı. Daha sonra Çuvaş Kültür Merkezi haline dönüştürüldü.

Kanımca, resmi tarihin satır aralarında bile yer alan bu bilgilere göre, Lenin’in babası İlya Nikolayeviç, (annesinden dolayı) kendisini Çuvaş hissediyordu. Bu yüzden Çuvaş halkına ve kültürüne ömrü boyunca hizmet ettiğini göstermesi açısından önemli sayılmalıdır.

Lenin’in babası İlya Nikolayeviç Ulyanov, İvan Yakovleviç’in sadece dostu değildi; kendi eğitim düzeyi yüksek olan bir insan olarak (matematik öğretmeniydi), halkına okuma-yazma konusunda yardım ediyordu. İvan Yakovlev’le birlikte Çuvaş köylerinde 100’den fazla okul açmıştı.

Çuvaş Pedagoji Üniversitesi Tarih Bölümü Başkanlığı’nı yürüten Prof. Gennadiy Tafayev, İvan Yakovleviç’in Lenin’in vaftiz babası olduğunu iddia ediyor.

Çuvaşlar genellikle birini vaftiz babası olarak seçtiğinde ona karşı ya aşırı bir yakınlık duyardı ya da onu akraba gibi görürdü.

Bu ilişki o kadar yakındı ki Lenin, 1917 Devrimi’nden sonra İvan Yakovleviç’in idam edileceğini öğrenince, “Ona dokunmasınlar” diye telgrafla emir vermişti.

Çuvaş tarihi uzmanı Anton Osipoviç Smolin de Lenin’in köken araştırmasını yapan akademisyenlerden. O da benzer tezler ileri sürüyor.

Lenin’in ataları Müslüman mıydı?

İslam XIII. yüzyıl itibariyle Orta Asya’da kök saldı. XVI. yüzyılda “Korkunç İvan”ın çar olmasına kadar geçen sürede gelişti. Rusya rönesansının doğumu ve bağımsız derebeylerinin tasfiye süreciyle Müslümanlar büyük bir kıyıma uğradı. Zorla dinleri değiştirildi. Hıristiyan olan Müslümanlara “Kiraşin” (dönme) deniliyordu.

Lenin’in ailesi Kiraşin miydi?

Tarihçi M. P. Makarov XVI. ve XVII. yüzyılda Rusya’daki halkların zorla Hıristiyan yapılması üzerine yaptığı çalışmalarla biliniyor.

İlya Nikolayeviç Ulyanov/Çuvaşları Aydınlatmak isimli kitabında yukarıda yazdığımız iddiaları destekliyor.

Rusya’da 1666-67 yıllarında iki mezhep ortaya çıkmıştı: Vyatsk ve Nijegorodsk mezhepleri.

Meri, Çuvaş, Mordov gibi Tatar boyları Nijegorodsk mezhebine girmişti.

Nijniy Novgorod hariç Alatir, Kurmis ve Yadrin şehirleri de bu mezhebe dahil edilmişti. Tüm bu topraklar Çuvaşlara aitti.

Rus Çarları, Çuvaşları Hıristiyan dinine döndürmek için, her yerleşim yerine, aynı zamanda Rus misyoneri olan toprak ağaları atadı

Lenin’in dedesi Nikolay Vasilyeviç Ulyanov, Nijegorodsk vilayetinin Androsovo Sergaçsk köyünden geliyordu. Köyünü terk edip kendine Rus demeye başladı.

Keza Çuvaşların kökleri üzerine 200’e yakın çalışması olan Prof. Gennadiy Tafayev, “Ulyanov” soyadının Hıristiyanlaşma zamanında “Ulyanan” isminden gelebileceğini belirtiyor.

Büyük ihtimalle “Ulyanov” soyadının bayan veya erkek “Ulyanan” isminden alındığını yazıyor. “Ruslar bu ismi Ulyanın şeklinde yazmış olabilirler. Üstelik o zamanki nüfus kâtiplerinin Çuvaşça bilmemesi de güçlü bir ihtimal. Çocuklara anne ve babanın isimlerini verme âdeti, şimdiye kadar güncelliğini hiç yitirmedi.”

O halde bu iddiaya göre Lenin’in sadece babaannesi değil, dedesi de “Kiraşin” idi. Çünkü bunlar üçe ayrılıyordu: Tam Hıristiyan olanlar, içi Müslüman dışı Hıristiyan olanlar ve içi dışı Müslüman olup yine de Hıristiyan din adamlarından haftada yarım saat din sohbetine mecbur kalanlar!

Sonuçta, Lenin hayatı boyunca kökeniyle ilgilenmedi. Bunu önemsemedi. Soyunu bir ayrıcalık ya da ezilmişlik sorunu olarak görmedi.

Lenin’in hemşerileri arasında ünlü Türkler vardı:

Lenin’den altı yaş küçük Yusuf Akçura da Kazan, Simbirsk’te dünyaya geldi.

Lenin’den dokuz yaş küçük Kadri Maksudi Arsal, Kazan’ın Taşsu köyündendi

Sultan Galiyev de 1892 Kazan, Ufa doğumluydu.

Nakşibendi Gümüşhanevi Dergâhı şeyhi Abdülaziz Bekkine, Kazan Tatar Türklerinin ilk muhalif öncülerinden Abdül Kayyum Nasıri; ekonomist Musa Akyiğitzade; Kazan Tatar ağzını yazı dili haline getiren Ayaz İshaki, XIX. yüzyıl Tatar uyanışının öncülerinden Şehabeddin Mercani, Lenin’in hemşerileriydi.

Sanıyorum, yaşarken hiçbiri Lenin’i tanımıyordu!

Onlar için Lenin, Frenhofer’di. Tıpkı kendilerinin de geldikleri bu topraklarda birer Frenhofer oldukları gibi…

[1]Bu eser Türkçeye tam 100 yıl sonra 1945’te Bilinmeyen Şaheser adıyla Nahit Sırrı Örik tarafından çevrildi.

[2]Gizli Başyapıt’ı günümüz Türkçesine çeviren ve ne yazık ki kitap çıkmadan kısa bir süre önce vefat eden mimar Samih Rifat, araştırdığı kaynaklarda Frenhofer’in bu konakta oturduğuna dair bilgi bulamadığını yazıyor kitabın önsözünde.

[3]Marx’in teknolojiyle ilgili olarak ileri sürdüıü fikirlerinin temeli Darwin’in Evrim Teorisi’ne dayanır. Hatta Marx, Evrim Teorisi’ni ekonomiye uygulayan ilk iktisatçılardan biridir. Bununla birlikte Marx’ın toplumların degişimiyle ilgili fikirleri Darwinci bir evrimi degil devrimci bir gorörüşü yansıtır.

Üçüncü bölüm

Dinci liberal ittifak

Henüz ortada ne Susurluk vardı ne de Ergenekon.

Ne “Yeşil” biliniyordu ne de JİTEM.

PKK itirafçıları daha ortaya dökülmemişlerdi.

Faili meçhul cinayetlerin ardı arkası kesilmiyordu.

Tam o günlerde, bugün artık adını herkesin bildiği bir subayla tanıştım; Binbaşı Ahmet Cem Ersever…

Ersever’i öldürenler nüfus cüzdanını bana gönderdi; ölüm sırası bendeydi. Bugün avazı çıktığı kadar bağıranların o gün sesleri hiç çıkmıyordu.

Evet, gelin Ergenekon’u bir de benden dinleyin; kafanızı çok karıştırdılar çünkü.

Ergenekon soruşturması/Davası konusunda son günlerde ortalık biraz sakinleşti. Eee artık Türkiye’nin bu sözde derin gündemi hakkında birkaç söz edebilirim. Sanıyorum bu konuda bir şeyler söyleyecek kadar bu konuyla ilgili haberler, kitaplar yazmış ender gazetecilerden biriyim.

Önce Binbaşı Ersever’in İtirafları adlı kitabımı yazdım. Yıl: 1993.

Binbaşı Ahmet Cem Ersever’le 7 haziran 1993’te tanıştım.

Ersever’in cesedinin bulunduğu 4 kasım tarihine kadar geçen beş aylık sürede çeşitli görüşmeler yaptım.

Bunların çoğu yazılmamak üzereydi.

JİTEM’i, JİTEM’in neden ve nasıl kurulduğunu, ilk komutanının kim olduğunu, “Yeşil” kod adlı Mahmut Yıldırım’ı, Vedat Aydın’dan Musa Anter’e kadar nice yargısız infazın nasıl yapıldığını, PKK itirafçılarının kimler olduğunu, bunların hangi cinayetlerde kullanıldığını Binbaşı Ersever anlattı.

İlk kez bir subay, Güneydoğu’daki hukuk dışı hareketler konusunda, kontrgerilla hakkında konuşmuştu. Ve çok şey biliyordu. Ersever’i hep şaşırarak dinledim.

Zamanla Ersever’le görüşmemizi birileri öğrendi. Ve daha fazla konuşmaması için onu öldürdüler. Nüfus cüzdanını beyaz bir zarf içinde bana gönderdiler. Zarfta başka hiçbir şey yoktu.

Sonra birileri bazı gazeteleri telefonla arayarak, “Sıra Soner’de” dediler.

Kaçtım, kayboldum.

Ve o kaçak günlerde Ersever’in bana anlattıklarının hepsini Binbaşı Ersever’in İtirafları adlı kitapta yazdım.

Ersever’e yazmayacağıma söz vermiştim, ama artık yazmak zorundaydım. Belki bu yazdıklarım sonucu katillerinin bulunacağına inanıyordum. Ne safmışım o yıllar!

Ersever’in anlattıkları, bugün konuşulan Ergenekon Soruşturması’ndan daha değerli bilgiler içeriyordu. Ancak o günlerde Binbaşı Ersever’in İtirafları hiçbir gazetede, dergide, TV’de haber ol(a)madı.

Bir binbaşı, elleri ayakları bağlanıp kafasına sıkılan iki kurşunla infaz edilip Ankara’nın çıkışına bırakılıyor ve kimsenin bu cinayetle ilgili sesi çıkmıyordu!

Oysa Türkiye’de o tarihe kadar tam 20 yıldır kontrgerilla konusu tartışılıyordu.

İlk kez içeriden biri, kontrgerilla faaliyetini ayrıntılarıyla açıklıyordu. Yapılanların kanunsuz olduğu ortadaydı. Ama kimsenin sesi çıkmıyordu.

Çünkü terör herkesi esir almıştı. Sanılıyordu ki, terörle mücadelede her yol mubahtı!

O yıllar, 1990’lı yılların başında Güneydoğu’da oluk oluk kan akıyordu. Faili meçhul cinayetlerde büyük artış vardı. Herkes canından bezmişti ve kimsenin aklına hukuk gelmiyordu.

Sadece Güneydoğu’da değildi bu kanunsuz hareketler. Dev-Sol gibi sol örgütlerin İstanbul ve Ankara’daki hücre evlerine yapılan baskınlarda teslim olanlar bile infaz ediliyordu. Yargısız infazlar dönemi başlamıştı.

Devletin bir bölümü, terörü böyle bitireceğine inanıyordu.

Susurluk’a uzanan kanlı yol işte böyle oluşturuldu.

Daha Susurluk meselesi ortaya çıkmamıştı.

Ama Susurluk çetesi ardı ardına cinayetler işliyordu. Yöntemleri aynıydı; polis yeleği giyip, “Biz polisiz” deyip kişileri evlerinden, işyerlerinden, araçlarından indirip götürüyor ve infaz ediyordu.

Bu yöntemi ilk Güneydoğu’da denemişler; SP Şırnak İl Yöneticisi İbrahim Sarıca, HEP Diyarbakır İl Başkanı Vedat Aydın, ÖZDEP Erzincan İl Başkanı Cemal Akar, ANAP Varto İlçe Başkanı Kerim Geldi ve niceleri aynı yöntemlerle öldürüldü.

O günlerde Başbakan Tansu Çiller’in ilginç bir demeci oldu.

Çiller, 4 kasım 1993’te İstanbul’daki Holiday Inn Oteli’nde basın mensuplarına şöyle konuştu: “Türkiye, milis hareketi niteliğine dönüşmüş ve yaygınlaşmış bir terör hareketiyle karşı karşıyadır. PKK’nın haraç aldığı işadamları ve sanatçıların isimlerini biliyoruz, hesap soracağız.”

PKK’ya yardım eden 67 Kürt işadamı ve sanatçısının bulunduğu bir listeden bahsediliyordu.

Listenin ilk başında Behçet Cantürk vardı.

Ve Behçet Cantürk 14 ocak 1994’te İstanbul’da evine giderken, polis yeleği giymiş kişiler tarafından otomobilinden indirilerek bilinmeyen bir yere götürüldü. Bir gün sonra cesedi bulundu.

Behçet Cantürk’ü diğer cinayetler takip etti: Fevzi Aslan, Salih Aslan, Savaş Buldan, Adnan Yıldırım, Hacı Karay, Sefa Erciyes, Yusuf Ekinci, Namık Erdoğan, Medet Serhat, Faik Candan gibi Kürtler, İstanbul ve Ankara’da kaçırılıp öldürüldü.

Haziran 1996’da Behçet Cantürk’ün Anıları adlı kitabımı çıkardım. Daha Susurluk’taki o malum kaza olmamıştı. Devleti çıplak görmüştüm.

İtalyan Gladiosu’nu ortaya çıkaran Savcı Fellice Casson’un bir lafı vardır: “Gladio’yu keşfettikten sonra, ondan örgüt elemanlarının haricinde haberdar olan tek kişinin kendin olduğunu bilmek, bunun neticesinde de seni her an öldürebileceklerini düşünmek korkunç bir duygu.”

Bende korktum ama yine de Susurluk çetesinin cinayetlerini ve yöntemlerini, Behçet Cantürk’ün Anıları’nda yazdım.

Aslında ortada pek de gizli saklı bir durum yoktu. Cinayetlerin görgü tanıkları, Susurluk çetesinin infaz timlerinin robot resimlerini bile çizdirmişti. Dava dosyalarında birçok ayrıntı vardı. Ama bunların üstüne gidecek ne bir siyasi güç ne de yargı vardı.

Terörle mücadele maksadıyla yola çıkan Susurluk çetesi, Kürt işadamlarının infaz edilmesi sürecinde parayla tanıştılar. Öldürülmekten korkan herkes, canını kurtarabilmek için oluk oluk para dağıtıyordu.

Terörün finans kaynağı silah kaçakçılığı ve uyuşturucudan elde edilen paraların büyüklüğü, bu sözde idealist çetenin aklını başından aldı.

Para için “kumarhaneler kralı” Ömer Lütfi Topal öldürüldü.

Artık bir büyük oyun sahneleniyordu; önde terörle mücadele görüntüsü vardı; arkada para paylaşımı.

İşin içine para girince çete elemanları birbirine düştü.

Bir taraf Tarık Ümit’i yok ederken, diğer taraf “Yeşil” kod adlı Mahmut Yıldırım’ın başına bela oldu.

Çete içindeki kavga kamuoyunda, “İkinci MİT Raporu” olarak bilinen raporun ortaya çıkmasına neden oldu. Rapor basında elden ele dolaşmaya başladı. Kimse yazmaya cesaret edemedi. Aydınlık dergisi, 21 eylül 1996 tarihinde raporu kamuoyuna açıkladı. Rapor yalanlandı. Meselenin üstü bir kez daha örtüldü.

3 kasım 1996’daki Susurluk’taki trafik kazası, raporu doğruladı. Yaranın irini akmaya başladı. Basın kararlılıkla olayın üzerine gitti.

Biz de Doğan Yurdakul’la birlikte Reis, Gladio’nun Türk Tetikçisi: Abdullah Çatlı ve Bay Pipo, Sıradışı Bir MİT Görevlisi: Hiram Abas kitaplarını yazdık.

Sonra ne oldu; Refah Partisi-DYP koalisyon hükümeti, Susurluk’u “fasa fiso” ilan etti. Basının gayretlerine rağmen Susurluk’un üzeri örtüldü.

Aradan yıllar geçti…

Ergenekon soruşturması patlak verdi.

Evet, üzerine dört kitap yazdığım “Ergenekon meselesi” konusunda bir şeyler söyleyebilirim artık…

Ergenekon aslında Susurluk’tur.

Peki Susurluk, Gladio mudur?

Bu soru kafaları çok karıştırıyor.

Bu nedenle önce Gladio nedir ona bakalım:

Gladio’yu İkinci Dünya Savaşı’nın bitimiyle birlikte CIA ile anlaşan eski Naziler kurdu. Hedefi komünist örgütlerdi.

Soğuk Savaş döneminde her NATO ülkesinde bir Gladio teşkilatı kuruldu.

Türkiye, Soğuk Savaş’ın başladığı iki kutuplu dünyada safını Batı olarak belirledi. NATO’ya girdi. Ordusunu, istihbaratını ve bürokrasini ABD’ye teslim etti.

Türkiye’nin hedefinde bir tek güç vardı; Sovyetler Birliği ve sözde “uzantısı” içerideki komünistler.

Önceki bölümde yazdım; CIA ve dolayısıyla Gladio’nun yardımlarıyla solculara karşıt sivil örgütler kuruldu: Komünizmle Mücadele Derneği, İlim Yayma Cemiyeti gibi…

Türkiye’de sol kitleselleştikçe karşısına bu kez inanmış idealist ülkücüler, dinciler çıkarıldı. Komando kampları, Akıncı kampları kurulmaya başlandı.

Türkiye siyasal cinayetlere sahne oldu.

Tesadüf mü; öldürülen ilk on kişinin hepsi solcuydu. Öldürülen ilk yüz kişinin yetmiş altısı da solcuydu.

Birileri halkı ve vatanı için ölüme koşan idealist gençleri kışkırtmak için elinden geleni yaptı. Toplumda saygı gören isimler öldürülmeye başlandı. Ardından kitlesel katliamlar geldi: Kahramanmaraş, Çorum gibi…

Toplum, akan kanlarla askeri darbeye mecbur edilmek isteniyordu. Zaten 12 Eylül 1980’de darbe yapanlar açıklamışlardı: “Durumun olgunlaşmasını iki yıl bekledik!”

Bugün artık ortaya çıkmıştır ki, Türkiye’deki bu katliamların sorumlusu CIA/Gladio güdümündeki örgütlerdi.

CIA, Türkiye’yi sola teslim etmek istemiyordu.

Bunun dış politik nedenleri de vardı:

ABD’nin bugün nasıl “Büyük Ortadoğu Projesi” varsa, 1970’li yıllarda da “Yeşil Kuşak Projesi” vardı. CIA’nın planına göre Sovyetler Birliği; Türkiye, İran, Pakistan, Afganistan gibi Müslüman ülkelerle çevrilecek ve bunlar içerideki Müslümanları ayaklandırarak Sovyetler Birliği’ni yakacaklardı.

CIA’nın isteği gerçekleşmedi: İran’da ABD karşıtı İslam devrimi oldu; Sovyetler Birliği Afganistan’a girdi. Mısır, Irak, Suriye’de ABD karşıtı Baas hareketleri güçlüydü; iktidardaydı.

Bölgede giderek yalnızlaşan ABD Türkiye’yi kaybetmeyi göze alamazdı. 12 Eylül askeri darbesine giden kanlı yolları Gladio/kontrgerilla döşedi.

Ve olanları biliyorsunuz.

Sonra 1989’da Berlin Duvarı yıkıldı. Doğu Bloku çöktü. Sovyetler Birliği dağıldı.

Avrupa’daki Gladiolar bir bir ortaya çıktı:

Batı Almanya’daki adı “Sword”; Avusturya’da “Schwert”; İngiltere’de “Secret British Network Revealed”; Belçika’da “Bdra8”; Hollanda’da “Command”; İsviçre’de “P26” ve “P27”; Yunanistan’da “Sheepskin” idi. Fransa’daki adı Teoman’ın şarkısının adıydı: “Rüzgârgülü!”

Hepsi komünist hareketlere karşı gizlice görev yapmıştı.

İlginçtir, sadece Türkiye’deki Gladio açığa çıkarılmadı.

Gladio, kontrgerilla ya da Ergenekon adı neydiyse, bugün kamuoyunun kafasını karıştırmaya devam ediyor.

Elinizde kaba bir şablonunuz varsa; kontrgerillanın/Ergenekoncuların, Gladio olduğundan emin olabilirsiniz.

“Dün öyleydi ve bugün ortaya çıkan çeteler bunun uzantısıdır” kolaycılığı sizi yanıltır.

Bakınız…

Soğuk Savaş döneminde 12 Mart ve 12 Eylül darbelerinde CIA-Gladio vardı. ABD’nin hedefi-amacı belliydi.

Peki, bugünkü Ergenekon’un altında/arkasında CIA olabilir mi? Sorunun yanıtını soruyla vermemiz gerekiyor:

ABD’nin bölgedeki Kürt politikası belli; AKP’ye bakışı belli; Yeni Dünya Düzeni’nin ılımlı İslam hedefi belli; diğer yanda Ergenekoncuların da sözde hedefleri belli; o halde?

Üstelik Ergenekon’a karşı savaş açan dinci-liberal takımının ABD-AB ilişkileri de malum.

Gladio bugün, Ergenekoncuların mı, yoksa güya Ergenekonculara savaş açmış gibi görünüp Kemalist Cumhuriyet’i yıkmayı amaçlayanların mı arkasında?

Sorunun yanıtını “Gladio’nun babası” ABD’nin dış politikalarına bakarak yanıtlayabilirsiniz.

Bugün ortaya çıkarılan Ergenekon’un Gladio olduğunu söylemek zor. Ancak Gladio’dan kötü bir anlayışı devraldığını söylemek zorundayız.

O halde, bugün ortaya çıkan Ergenekon nedir?

Ergenekon devlet içindeki çetedir.

Yereldir, yani uluslararası bağlantıları yoktur.

PKK terör örgütüne karşı Türk Silahlı Kuvvetleri büyük bir mücadele vermektedir. Ancak terör örgütüyle mücadelede, kendini herkesten çok “kahraman” ve “milliyetçi” gören bazı kişiler hukuk dışı yollara sapmışlardır.

Ergenekon, devlet içinde çeteleşmiş ve kişisel çıkar peşinde olan mafyadır.

Dinci-liberal ittifak aksi görüştedir.

Onlara göre, Ergenekon salt bir çete değil, bir devlet örgütlenmesidir. Kanunsuzluğunu TSK’dan aldığı güçle yapmaktadır. Amacı darbe yaparak AKP’yi yıkmaktır. Devletle, TSK’yla hesaplaşmadan bu sorunun ortadan kalkamayacağı görüşündedirler.

Bu nedenle…

Daha soruşturma aşamasında, ortada kamuoyunu ikna edecek bir delil bile yokken, yıllarca kontrgerillayla mücadele edenler-kontrgerillanın hedefi olan aydınlar, gazeteciler, akademisyenler “Ergenekoncu” olarak kamuoyu önüne çıkarıldı.

Cumhuriyet Mitinglerine katılanlar, Atatürkçü Düşünce Derneği, Çağdaş Yaşamı Destekleme Derneği darbeci yapıldı!

Türkiye’deki tüm AKP muhaliflerine “Ergenekon çetesi” yaftası vuruldu.

Yandaş medyanın hukuku hiçe sayan fütursuz yayınları çok kişiyi rahatsız etti.

Aslında bu çevrelerin amacı, Ergenekon’u aydınlatmak değildi.

Ergenekon sadece araçtı.

Neyin aracıydı? Ulus devleti yıkmanın mı?

Taraf gazetesi yazarı Lale Sarıibrahimoğlu’nun 14 ocak 2009 tarihli makalesinin başlığına dikkatinizi çekerim:

“Ergenekon Operasyonu ABD’nin İsteğiyle Yapıldı.”

Sarıibrahimoğlu yazısında, ABD’nin Türk ordusu içindeki Genelkurmay eski başkanı, emekli Orgeneral Hüseyin Kıvrıkoğlu ekibinden son derece rahatsız olduğunu ve bu ekibi tasfiye etmek istediğini ifade etti.

Peki, sebebi neymiş?

“(…) Kentucky Üniversitesi’nin ünlü Ortadoğu uzmanı Robert Olson “Turkey’s Relations with Iran, Syria, Israel and Russia, 1991-2000” isimli çalışmasının 138-143 sayfalarında Kıvrıkoğlu’nun Genelkurmay başkanlığı döneminde yaşanan tartışmaları anlattı. Robert Olson kitabında, Hüseyin Kıvrıkoğlu ile Gülen cemaatinin, Kıvrıkoğlu’nun görev süresi boyunca çatışma halinde olduğunu söylüyor.”

Emekli Yarbay Steve Williams da, ABD’deki Western Policy Center için 30 ekim 2002 tarihinde yazdığı makalede açıkça Kıvrıkoğlu’ndan rahatsızlığını ifade etmişti.

Williams makalesinde, Kıvrıkoğlu’nun neden bir kez bile ABD’yi ziyaret etmediğini sorguluyordu. Kıvrıkoğlu’nun ABD’ye alternatif ittifak arayışlarının ABD-Türkiye ilişkilerine zarar verdiğini yazdı

Steve Williams’ın makalesinin “Türk Askerinin Yeni Yüzü” başlığını taşıması ilginçtir. Adı geçen yeni yüz ise Kıvrıkoğlu yerine Genelkurmay Başkanlığına gelen Orgeneral Hilmi Özkök’tü. Orgeneral Kıvrıkoğlu’nu yerden yere vuran Williams, Özkök için makalesinde “yeni nesil Türk askerlerinin öncüsü”, “etkin ve uluslararası forumlarda ehil bir muhatap” gibi ifadeler kullandı.

Steve Williams, NATO ve ABD’nin Türk ordusunun yüzünü Doğu’da ittifak arayışlarına çevirmesine tahammül edemeyeceğini ve Ergenekon Operasyonu’na bu nedenle destek verdiğini belirtti.

Nitekim benzer bir konu üzerine yazılmış ve ABD için Türk ordusunun önemini bildiren bir makale de The DISAM Journal’ın, 2003-2004 kış sayısında çıkmıştı. Bir ordu yayını olan The DISAM Journal’da benzer ifadeler dile getiriliyordu.

Ergenekon operasyonu Türk ordusu içindeki ABD karşıtı eğilimlerin temizlenmesi için yapılıyordu ve bu temizlik Türkiye için de iyiydi.

Evet sorumuzu tekrar yineliyelim: “Ergenekon Örgütü”mü yoksa karşıtlarımı Gladio’nun desteğini alıyordu?

Bu sorudan sonra gelin bir komşu ülkeyi ziyarete gidelim…

Ülkesinin yönünü Batı’ya değil, Doğu’ya dönmek isteyenlerin başına ne gelmişti? Öyle ya bazıları Ergenekon’u bazıları hâlâ “iç meselemiz” olarak görüyor…

Bu Ergenekon’u biliyor musunuz?

Ergenekon duruşmaları İstanbul Silivri’de sürüyor.

Slovenya, Hırvatistan, Sırbistan, Ukrayna, Gürcistan gibi renkli devrimlere sahne olan ülkelerde de birer “Ergenekon Davası” olduğunu biliyor muydunuz?

Bu ülkelerde de siyasi parti liderleri, askerler, kanaat önderleri, gazeteciler bir gece sabaha karşı gözaltına alınıp tutuklandı.

Ardından yandaş medyanın yayınları başladı: Bunlar darbeci!

Sahi, gerçekte bu ülkelerde neler olmuştu?

Evet gelin bir komşu ülkede yaşananlarla başlayalım ki bizim ülkemizde neler olduğunu/döndüğünü kavrayabilelim…

Ülke, Gürcistan.

Tarih, 6 eylül 2006.

Saat, 05.00.

Adalet Partisi, Muhafazakâr Parti, Cumhuriyetçi Parti ve Anti-Soros Hareketi üyesi otuz kişi, eşzamanlı operasyonla gözaltına alındı. Evlerdeki bilgisayarlara, kitaplara, defterlere, paralara el konuldu. Gözaltına alınanlar arasında, eski askerler de vardı.

Suçlama: Devlete karşı komplo ve hükümeti darbeyle alaşağı etmekti.

Başta Soros destekli Rustavi2 televizyonu olmak üzere, Başkan Mihail Saakaşvili’ye yakın yandaş medya olayı hep aynı cümleyle verdi: “Darbeciler yakalandı!”

Cumhuriyetçi Parti Lideri D. Berdzenişvili, operasyonun muhalefeti sindirmek amaçlı olduğunu söyledi.

Bu arada gözaltılar sürdü.

12 eylülde Cumhuriyetçi Parti yöneticilerinden, kamuoyu tarafından çok sevilen Goga Odzeli gözaltına alındı.

Bir suç örgütü liderinin evinin inşaatıyla ilişkisi hakkında sorgulandıktan sonra serbest bırakıldı.

Toplumu etkileyen kanaat önderleri gerçekten pis işlere karışmış çetecilerle işbirliği içinde gösterilmek isteniyordu.

“Sağlamlar” ve “çürükler” aynı torba içine konuyordu. Amaç kamuoyunu yönlendirmekti.

Rustavi2 televizyonu, Odzeli serbest bırakılmasına rağmen, onu yeraltı dünyasıyla ilişkili göstermeye devam etti.

Ayrıca, Adalet Partisi üyelerinin darbe planlarını itiraf ettiklerine ilişkin sorgu tutanakları yayımlandı.

İddialara göre, Adalet Partisi ve Anti-Soros üyeleri, silahlı ayaklanma için “plan” yapmışlardı: Meclis önünde yapacakları büyük mitinge, emirlerindeki bazı adamları tarafından ateş açılacak ve çıkacak kargaşadan yararlanıp yönetime el koyacaklardı!

Darbe yapacağı iddia edilen partilerin toplam oyları yüzde 1-2’yi geçmiyordu. Ancak kamuoyunu etkilemede güçlüydüler. Polis operasyonuyla bu etki ortadan kaldırılmak isteniyordu sanki.

Gelişmeler ne kadar Türkiye’ye benziyordu…

Saakaşvili yandaşı medya, darbecilerin lideri olduğunu iddia ettiği “Bir Numara”nın peşine düştü. Çabuk da buldular: Gürcistan’ın İç Güvenlik eski Bakanı Igor Giorgadze!

Elli altı yaşındaki eski Bakan Giorgadze, kamuoyu tarafından sevilen bir isimdi. Babası Sovyet savaş gazisi ve Gürcistan Komünist Partisi lideriydi.

İlginçtir ki, “Bir Numara” Giorgadze’nin adı daha önce eski Devlet Başkanı Eduard Şevardnadze’ye karşı bombalı suikast düzenlenmesi olayında geçmişti!

Bu biraz kafaları karıştırıyordu. Çünkü darbeci oldukları nedeniyle tutuklananlar arasında, Şevardnadzeciler ile Şevardnadze’ye suikast düzenlemekle suçlananlar vardı!

Bu düşman tarafların nasıl bir araya gelip darbe planladıkları anlaşılamadı!

Sonunda Gürcistan’ın “Ergenekoncuları” yargı önüne çıktı.

Dava kapalı oturum usulü gerçekleştirildi. Görüntü alınmasına bile izin verilmedi.

Başından beri iddiaları ve işbirliğini reddeden on iki kişi çeşitli hapis cezalarına çarptırıldı.

Sanık avukatlarından L. Barcella, “İddianamenin delilleri tutarlı değildi ve lehte delillerimizi de görmezden geldiler. Bunu kimsenin görmesini istemiyorlar ki, mahkeme salonunu kapattılar. Sonra da en yüksek cezayı verdiler” dedi.

En yüksek ceza 8,5 yıldı.

Verilen cezalar ve yargılama usulü bugün halen tartışılıyor.

Diyeceksiniz ki, “Eee, bu yazdıklarınız bize yabancı değil. Siz bize bunların arkasında neler dönüyor onu yazın.”

Haklısınız…

Yazayım;

Tarih, 31 mart 1991.

Gürcistan bağımsızlığını ilan etti.

Hayatı boyunca Sovyetler Birliği’ne muhalif olmuş Zviad Gamsahurdia devlet başkanı oldu. Ancak gerek iktisadi zorluklar, gerekse iç karışıklar sonucu kısa süre sonra görevinden istifa etmek zorunda bırakıldı.

Rusya’nın desteğiyle Sovyetler Birliği’nin eski Dışişleri Bakanı Eduard Şevardnadze, 1992 yılı ekim ayında Gürcistan devlet başkanlığı koltuğuna oturdu.

Şevardnadze’nin lakabı “Gümüş Tilki”ydi; ilk başlarda Batı yanlısı gözüktü. Ona en çok inananların başında, dünyanın en büyük spekülatörlerinden George Soros geliyordu.

Soros, Şevardnadze’yi, IMF’nin istediği yapısal reformları hızla gerçekleştirecek, serbest piyasaya inanan bir lider olarak görüyordu.

Soros, –aynı Turgut Özal’ın bir dönem yaptığı gibi– Şevardnadze’nin ülkenin komünist geçmişiyle hiçbir bağı olmayan, yurtdışındaki genç Gürcü “beyinleri” çağırıp onlarla çalışmasını önerdi.

Önerilen isimlerden biri de Manhattan’da bir hukuk bürosunda çalışan avukat Mihail Saakaşvili’ydi.

Saakaşvili, adalet bakanı yapıldı.

Soros 1994 yılında “Açık Toplum”un Tiflis şubesini kurdu.

Gürcistan Genç Avukatlar Birliği gibi sivil toplum kuruluşlarına ve medyaya para akıtmaya başladı.

Şevardnadze deneyimli bir Sovyet yöneticisiydi; kabinesinde genç “beyinlere” hep aynı uyarıyı yaptı:

“Bölgemiz etnik ve dini farklılıklardan dolayı bir dinamit kutusuna benzer; aman dikkat.”

Ancak ülke ekonomisi kötü sinyaller verdi; elektrikler sürekli kesildi, yiyecek bulunamadı ve suç şebekeleri her geçen gün büyüdü. Rüşvet, toplumu hızla yozlaştırdı. Yetmezmiş gibi Güney Osetya sınırındaki çatışmalar da durmak bilmedi. Abhazya bağımsızlığını ilan etti.

Soros destekli Amerika’dan getirilen “genç beyinler”, Şevardnadze’den acil radikal kararlar almasını istediler.

“Gümüş Tilki”, Batı’nın dayattığı “sömürgeci kararları” almadı; aksine Rusya’ya yaklaştı.

Ve ipler koptu.

Soros destekli Rustavi2 televizyonu, Şevardnadze aleyhinde yayınlara başladı. Şevardnadze, Rustavi2’yi kapatmak istedi. Televizyonun da istediği buydu zaten. Kanal bu kararı, “Eski günlere dönüş” diye gösterip muhalifleri sokağa döktü.

Şevardnadze geri adım attı. Ama bu hareketiyle o güne kadar güçsüz olan muhalefeti birleştirdi.

Bu muhalefetin bir lidere ihtiyacı vardı.

Ve Soros, Gürcistan’ı kurtaracak lideri açıkladı: Saakaşvili!

ABD’deki Demokrat Parti’nin uluslararası kanadı “Ulusal Demokrat Enstitü” (NDI), Saakaşvili liderliğindeki bir grubu, şubat 2002’de Amerika’ya götürdü.

Saakaşvili, Beyaz Saray’a kabul edildi. Soros’la tanıştırıldı.

Saakaşvili aynı yıl haziran ayında, Soros’un mali destek verdiği Central European University’de düzenlenen bir törenle, uluslararası Açık Toplum ödülünü bizzat Soros’un elinden aldı.

Aynı günlerde ABD, Gürcistan’a yeni büyükelçisini gönderdi: R. Miles. Yeni büyükelçi Belgrad’dan geliyordu ve diplomasi dünyasında “Sırbistan’daki renkli devrimi gerçekleştiren büyükelçi” diye tanınıyordu. Geldiği gün Rustavi2 televizyonuna çıkıp sihirli sözcükleri sıraladı: “demokrasi”, “insan hakları”, “açık-şeffaf toplum” vs.

Keza yine Sırbistan’daki renkli devrimin “mucitlerinden”, Soros destekli “Özgürlük Enstitüsü” kurucusu G. Bokeria da Belgrad’dan Tiflis’e geldi.

Bitmedi.

Sırbistan’daki renkli devrimin mimarlarından M. Blagojevic gibi, Soros destekli CeSID (Özgür Seçimler ve Demokrasi İçin Yurttaş Girişimi) üyeleri de Gürcistan’a gittiler.

Tiflis’in yolunu tutanlar arasında, Soros tarafından finanse edilen ve 2000 yılında Milosevic karşıtı gösterileri düzenleyen Sırp öğrenci grubu Otpor’un kurucusu A. Maric, S. Popovic, S. Djinovic de vardı.

Görevleri “seçim gözlemciliği” yapmaktı!

Gerçek amaçları Soros’un Özgürlük Enstitüsü tarafından Tiflis’te kurulan gençlik örgütü Kmara’yı eğitmekti.

O günlerde “taraf”ını açıkça belli eden, Soros destekli bir gazete de yayın hayatına sokuldu: 24 Saat!

Çok ayrıntıya girmeyeyim:

2 kasım 2003 seçimlerinden sonra seçimlere hile karıştırıldığı gerekçesiyle Tiflis karıştı.

Rustavi2 televizyonu, 24 Saat gibi medya araçları düğmeye bastı; Kmara adlı gençlik örgütü, halkı sokaklara döktü.

Televizyona çıkan Amerikan Büyükelçisi R. Miles seçimi sahtekârlık olarak niteledi.

Saakaşvili taraftarlarının eylemleri dünya televizyonlarındaydı. CNN harekete isim bile buldu: Gül Devrimi.

O sıcak günlerde Şevardnadze’nin, Gürcistan’ı karıştırdığı iddiasıyla suçladığı Soros’la ilgili demeçlerini kimse dünyaya duyurmadı nedense.

Gösteriler günlerce sürdü. Şevardnadze istifa etmek zorunda kaldı. Yapılan yeni seçimler sonucu 4 ocak 2004’te Saakaşvili devlet başkanı oldu.

Soros, Birleşmiş Milletler Kalkınma Programı’yla ortaklaşa, Kapasite İnşa Ödeneği aracılığıyla Saakaşvili Hükümeti’ne bağlı memurların maaşlarını ödedi!

Eklemeliyim, Gürcistan Ekonomi Bakanı K. Bendukidze, Soros’un iş ortağıydı!

Bu arada…

Soros’un ülkeyi yıkıma sürüklediğini söyleyen Gürcü muhalifler “Anti-Soros Hareketi” adlı ulusal bir cephe örgütü kurdular.

Ama Soros’a ve Saakaşvili’ye muhalefet etmenin bedeli vardı; “darbeci” damgası yiyip tutuklandılar.

Ve işte Gürcistan’ın “Ergenekon”u böyle doğdu.

Anti-Soros örgütü gibi muhaliflerini güç kullanarak sindirmeye çalışan Saakaşvili sonra ne yaptı? Güney Osetya’ya saldırdı!

Eee, “renkli devrim” mucitlerinin istedikleri bir diyet olmalıydı; öyle değil mi?

Neyse artık bu kadar ayrıntıya girmeyelim.

Gelelim bir başka ülkenin; Ukrayna’nın “Ergenekon”una!..

1960’lı yılların ünlü sloganını ters düz edelim:

“Bir, iki, üç daha fazla ‘Erge-neo-con.’”

“Dolar sihirbazı” Soros, 1998’de Slovakya’da, 1999’da Hırvatistan’da, 2000’de Sırbistan’da ve 2003 yılında Gürcistan’da yaptığının bir benzerini Ukrayna’da da yapmak istedi.

Tarih, 8 aralık 1991.

Ukrayna bağımsız oldu. İlk devlet başkanı Leonid Kravçuk idi. Üç yıl sonra koltuğunu Leonid Kuçma’ya bıraktı.

Kuçma, her ne kadar sıkı bir özelleştirme taraftarı olsa da dümenini sonradan Rusya’ya doğru kırdı.

İktidarda kaldığı on yıl boyunca ülkeyi yozlaştıran Kuçma’ya hiç sesini çıkarmayan ABD, Ukrayna’nın Rusya’ya yaklaşması üzerine politika değişikliğine gitti. Kuçma’yı “istenmeyen adam” ilan etti. Yerine düşündükleri isim, Batı yanlısı, bankacı Viktor Yuşçenko idi.

O bildik “siyasi pazarlama” yöntemi sahneye kondu:

Hani şimdi ismini herkesin bildiği Cumhuriyetçilerin başkan adayı Senatör McCain’in o günlerde yönettiği Uluslararası Cumhuriyetçi Enstitü (IRI), Yuşçenko’yu Washington’a çağırdı. Ukrayna’nın “yeni prensi” bir dizi görüşme yaptı.

Ardından Washington Times yazdı:

“Yuşçenko, Ukrayna için tek umuttur.”

Ardından Ukrayna’da hareketli günler başladı.

Sırbistan’ın Otpor, Gürcistan’ın Kmara adlı Soros destekli gençlik örgütü bu kez Ukrayna’da “Pora” adıyla kuruldu.

Pora’nın lideri V. Kaskiv zaten Soros çalışanıydı. Bu arada Kaskiv, Beyaz Rusya muhalefetine de danışmanlık yapıyordu!

Sırbistan’da B92 radyosunun, Gürcistan’da Rustavi2 televizyonunun rolü, Ukrayna’da Kanal 5 adlı TV’ye verildi.

Soros’un Açık Toplum Enstitüsü’nün Ukrayna’daki ayağının adı, Uluslararası Rönesans Vakfı’ydı.

Keza Soros’un “Özgürlükler Evi” de Kiev’de görev başındaydı.

Sırbistan deneyimini yaşamış M. Markovic, ABD tarafından finanse edilen Kiev’deki “Znayu” adlı yeni bir sivil toplum kuruluşunun başına getirildi.

Bu arada fazla ayrıntılarla kafanızı karıştırmak istemiyorum.

Ancak bu tür sivil toplum kuruluşlarına sadece Soros ve ABD’nin “sponsor” olduğunu düşünmeyiniz. Örneğin, Sırbistan ve Gürcistan’daki renkli devrimlerde görev almış, Milenkovic, Maric, Markovic gibi “profesyonel devrimcilere” Ukrayna’ya gitmeleri için, İngiltere’nin Westminster Demokrasi Vakfı para verdi. Alman Marshall Fonu da hep devredeydi.

Bir bilgi daha vermeliyim:

Renkli devrimlere sahne olan ülkelerin hepsinde seçim öncesi kamuoyu anketi yayınlama “numarası” vardı.

Ukrayna’dan örnek vereyim:

Eski Sovyet cumhuriyetlerindeki Batı yanlılarını destekleyen Amerikan kuruluşu Demokrasi İçin Ulusal Bağış (NED), Soros’un Rönesans Vakfı ve doğrudan ABD Dışişleri Bakanlığı’na çalışan Avrasya Vakfı’nın finanse ettiği Demokratik İnisiyatifler Vakfı, Ukrayna’da sürekli kamuoyu anketleri yaptı.[1]

İnandırıcılık açısından tek kamuoyu araştırma şirketi olmazdı. Amerika’nın para verdiği Ukraynalı Seçmenler Komitesi adlı bir kuruluş daha vardı. Her ikisinin anket sonuçları aşağı yukarı benzerdi. Anketlerde hep Yuşçenko önde gösteriliyordu.

Ve diğer ülkelerde olanlar Ukrayna’da da hayata geçirildi:

Sandıktan, anketlerin tersi sonuç çıkınca “sebep belli” diyorlardı: “Seçimlere hile karıştırıldı!” Ve halkı sokağa döküyorlardı.

21 kasım 2004 Ukrayna seçimlerine de “hile” karışmıştı! Çünkü sandık sonuçları anketleri doğrulamamıştı!

Doğal olarak diğer ilkelerdeki o oyun yine sahneye kondu:

Uluslararası TV’ler ve ulusal Kanal 5 canlı yayına geçti; gençlik örgütü Pora, halkı sokağa döktü, seçimler iptal edildi. Seçimler sonra yenilendi ve Ukrayna’da “turuncu devrim” gerçekleşti!

Soros’un Ukrayna’daki Açık Toplum Enstitüsü’nün yöneticisi B. Tarasyuk dışişleri bakanı oldu.

Keza enstitünün Yönetim Kurulu Üyesi Y. Mostova’nın eşi A. Gritsenko da savunma bakanı yapıldı. Pora’nın başkanı, Soros’un çalışkan elemanı Kaskiv de devlet başkanı Yuşçenko’nun danışmanıydı artık.

Diğer “turuncu devrimciler” ya milletvekili oldular ya bürokrat ya da işadamı.

Ha unutmayayım; hani Yuşçenko’nun zehirlendiği, yüzünün sürekli değiştiği, zayıfladığı ve kısa süre sonra öleceği şeklinde bizde de bolca haberler çıkmıştı; hatırladınız mı?

Yuşçenko yaşıyor ve hâlâ Ukrayna’nın devlet başkanı.

Şimdi ne mi yapıyor; anti-Sorosçu muhaliflerini, darbe yapacakları ve başta gazeteci R. Gongadze’yi öldürdükleri iddiasıyla tutuklayıp cezaevine koyuyor!

Ve Ukrayna da kendi “Ergenekoncularını” konuşup tartışıyor.

”Renkli devrimlere” sahne olan Sırbistan’ı ve diğerlerini ayrıca yazmaya gerek var mı?

Yok!

Şimdi artık Türkiye’ye tekrar dönebiliriz.

Türkiye’de kimlere, ne yaptırılmak isteniyor? Renkli devrimlerin olduğu ülkelerdeki medya araçları, sivil toplum kuruluşları vb Türkiye’de neye savaş açtılar?

TSK kimin, niye hedefinde?

Son dönemde dinci-liberal ittifakının hedefinde Türk Silahlı Kuvvetleri var.

Niye acaba?

Saldırganların amacı ne?

Tüm bu psikolojik savaşın perde arkasında neler var?

TSK’ya ağır sözler sarf edenler kimlerin ağzıyla konuşuyor?

Soruların yanıtlarından önce bir fil hikâyesi anlatmalıyım!..

Hindistan’da yaşamları boyunca fil görmemiş yirmi kişi gözleri bağlanarak bir filin yanına götürülmüş. File dokunmaları istenmiş. Gözü bağlı Hintlilerin her biri filin bir yerine dokunmuş. Sonra Hintlilere sormuşlar: “Dokunduğunuz şeyi anlatın.”

Gözleri bağlı Hintliler filin neresine dokundularsa hayvanı öyle anlatmış, öyle tanımlamışlar.

Son dönemde Türkiye’de yaşananları bu “hikâyeye” benzetiyorum. Herkes olayın bir yerini tutmuş, ona göre değerlendirme yapıyor.

Fakat…

Meseleyi böyle görenler, böyle tanımlayanlar aldanır.

Meselenin özü başka. Bütünü görmek gerekiyor.

Türkiye Cumhuriyeti tarihine baktığınızda dört kırılma noktası tespit edersiniz:

1) Cumhuriyet’in ilanı ve Atatürk devrimleriyle devam eden tarihsel süreç. Bu dönem dış politikasının temeli ise “Yurtta sulh, cihanda sulh”, “Komşu ülkeler arasındaki ihtilaflara karışmama” gibi barışçı, bağlantısız bir duruştu. Batı’ya da, Sovyetler Birliği’ne de aynı yaklaşım söz konusuydu.

2) 1950’lerde Soğuk Savaş dönemiyle başlayan bu ikinci kırılma noktasının ana ekseninde Batı-ABD vardı. Türkiye hızla serbest piyasa ekonomisine geçmeye çalışırken, dış politikasını tamamen ABD-NATO eksenine bıraktı. Mehmetçik, Kore Savaşı gibi emperyalist görevlerde kullanıldı.

3) 12 Eylül 1980 darbesiyle Kemalist Cumhuriyet’in bütün kurumları tasfiye edildi. Ülkenin aydınları yok edilirken dinci akımların önü açıldı. Komünizme karşı “İslam kalkanı” hazırlandı.

4) Dördüncü kırılma noktası, Doğu Bloku ve Sovyetler Birliği’nin dağılmasıyla ortaya çıktı. Türkiye Yeni Dünya Düzeni’nde nerede, nasıl yer alacaktı? AKP hükümetiyle neoliberalizmin “sivil programı” hayata geçirildi. Ancak yeni dönemin Büyük Ortadoğu Projesi’ne karşı duranlar da vardı.

Yani: ABD dünyanın en büyük siyasi-iktisadi ve askeri gücüydü. Amerika’yla ilişkiler devam ediyordu ama bir sorun vardı; ABD Soğuk Savaş döneminde Türkiye’ye savunma rolü vermişti. Bu rol Atatürk’ün belirlediği barışçıl dış politikaya da uygundu. Ancak Soğuk Savaş bitip Afganistan ve sonra Irak saldırılarıyla başlayan süreçte ABD Türkiye’den “atak” politikalar istedi.

“Atak” politikadan kastedilen Mehmetçik’in savaş cephesine sürülmesiydi.

Tıpkı Kore Savaşı’nda olduğu gibi. Zaten öyle dememiş miydi George Soros, “Türkiye’nin en büyük ihraç kalemi Mehmetçik’tir” dememiş miydi? Bu “atak” dış politikaya karşı Türkiye’de bir direnme noktası oluştu. Bu direnişi kimler, hangi kurumlar yaptı?

Bu, yaşadığımız bir süreç olduğu için bu konuyu biraz daha açalım…

Tarih, 9 kasım 1989.

Berlin Duvarı yıkıldı. Soğuk Savaş dönemi bitti.

Yeni bir dünya düzeni başladı. Orta Avrupa’da, Kafkaslar’da, Ortadoğu’da hemen yeni haritalar çizilmeye başlandı.

Soğuk Savaş dönemindeki Türkiye’nin rolü, NATO dolayısıyla ABD tarafından belirlenmişti.

Peki, Yeni Dünya Düzeni Türkiye’ye hangi görevi verecekti?

Türkiye’yi ne bekliyordu?

Gazeteci Ufuk Güldemir’in, CIA Ortadoğu Masası eski şefi Graham Fuller’la yaptığı röportaj bu rolün ipucunu verdi:

Atatürk’ün düşünceleri çağı için son derece güçlü düşüncelerdi. Ama Türkiye artık ulusal kimliğini, yörüngesini, dünyadaki rolünü, hatta İslam’ın günlük yaşamdaki yerini yeniden düşünmelidir. Türkiye, demokrasi ile İslam’ın bir arada yaşatılabileceği modern bir formül bulsa, İran ve Arap dünyasına olağanüstü büyük bir entelektüel öncülük yapmış olur. İslam dünyası için geleceğin modeli olur bu.”

(26 şubat 1990, Cumhuriyet.)

CIA ajanı Fuller o yıllarda medyaya sık demeçler verdi: “Kemalizm öldü. Kemalizm’in sonuna gelmesinin iyi olduğunu düşünüyorum. Halkın büyük bir parçası İslam için daha hürmet görmeyi, Osmanlı tarihiyle kucaklaşmayı istiyor.”

CIA ajanı Graham Fuller Los Angeles Times’ta yazdığı pek çok yazıda Türkiye’de yükselen ABD karşıtlığından rahatsızlığını dile getirdi. Örneğin Fuller, 15 temmuz 2003 tarihinde yazdığı “Turkey’s ‘No’ Vote on Iraq Pays Off” başlıklı yazısında, Türkiye’de parlamentonun neden Irak Savaşı’na katılma kararını reddettiğini irdeledikten sonra Türkiye’de yükselen ABD karşıtlığından söz etti. Fuller ABD karşıtlığı ve Türkiye’nin ulusal politikaları konusunda solun ve sağın oluşturduğu bir koalisyondan bahsetti.

Kamuoyunda “kızıl elma koalisyonu” olarak bilinen ittifakı hatırlatan Fuller, yükselen ABD karşıtlığını bu ittifaka bağladı.

Bunların dışında Fuller makalelerinde, “ılımlı İslam” projesine verdiği destekle de biliniyor. Fuller, İslam’da köktenciliğe karşı ılımlı siyasetin geliştirilmesi gerektiğini savundu hep. Fuller’a göre İslamcı ülkeler ile ABD ilişkileri bu proje sayesinde düzelebilirdi.

Kısacası Fuller’ın politik görüşleri ile Türkiye’nin son dönemde tartıştığı gündem arasında büyük paralellikler var.

CIA ajanı Fuller’ın “kişisel görüşleri” zamanla rapor haline getirildi. Pentagon, genellikle CIA ajanlarının görev yaptığı Rand Corporation adlı araştırma kuruluşuna rapor sipariş etti: “The Prospects for Islamic Fundamentalism in Turkey.”

Rapor, Türkiye’nin yeni yol haritasını çiziyordu: ılımlı İslam.

Bu görüşü savunan sadece CIA ajanı Fuller değildi…

“Uygarlıklar çatışması” kuramcısı Samuel P. Huntington’ın da tezi aynıydı: “Türkiye, İslam’ın lideri olmalıdır.” Huntington’ın, tezini açıklarken sarf ettiği bir cümlesi ilginçti: “Demokrasinin mutlaka laikliğe dayanması gerekmez.”

Hudson Enstitüsü üyesi John O’Sullivan’ın cümlesi de öyle: “Türkiye’nin laiklik anlayışı artık değişmek zorunda ve bu değişimi garanti altına alıp koruyacak bir anayasa gelmek zorunda.”

Kemalizm’i toprağa gömüp ılımlı İslam’a sarılması istenen Türkiye’nin idari yönetimi nasıl olacaktı?

Bunu da, uzun yıllar CIA Türkiye Masası şefliğini yapmış Paul Henze’nin raporundan öğrenelim: “Türkiye’yi federalizm büyütecek.” İstanbul başkentli “Yakındoğu Federasyonu” kurulabilirdi! Ama önce Kürtlerle yakınlaşmak gerekiyordu!

Ve CIA’nın federasyona dahil olacak Kürtlere de önerisi vardı: “İslam ipine sarılın!”

Evet, Yeni Dünya Düzeni’nde Türkiye’nin görevi belli olmuştu. Bu konuda yüzlerce ABD’li uzman konuştu, onlarca rapor yayımlandı.

Peki, ABD Türkiye’ye bu rolü biçti de, Türkiye’de herkes bunu kabul etti mi?

Tabii ki hayır…

Türkiye, Balkanlar, Kafkaslar, Ortadoğu’daki ülkeler gibi yapay ülke değildi.

Tarihsel birikimi ve Cumhuriyet’in kazanımları nitelikli (sayıları hükümet kurmaya yetmese de) bir nüfusu ortaya çıkarmıştı.

Cumhuriyet Mitingleri aslında Yeni Dünya Düzeni’ne karşı duruştu.

Yurtsever aydınlar işin farkındaydı. Askerlerin bu mitinglerin gönüllü destekçisi olduğu da bilinen gerçek.

TSK, Cumhuriyet’in kurucu ideolojisinden ödün vermeye hiç taraftar değildi. Mustafa Kemal devrimleri ölmemiş, aksine giderek “Ortaçağ karanlığına” dönüşen dünyada daha da önemli hale gelmişti.

Ordu, 28 Şubat Kararları’yla bu tavrını göstermişti.

TSK sadece içerisi için değil dış politika konusunda da ABD’yle ters düştü.

Atatürk’ün “Yurtta sulh, cihanda sulh”, “Komşu ülkeler arasındaki ihtilaflara karışmama” gibi dış politik ilkelerinden ödün vermedi.

Yani ne Irak’la ne de İran’la savaşmaya taraftardı.

Topraklarını lojistik anlamda ABD’ye açmaya da pek taraftar gözükmedi. Genelkurmay Başkanı Necip Torumtay’ın Cumhurbaşkanı Turgut Özal’ın, bir koyup üç almayı hedefleyen çıkarcı politikalarına karşı çıkıp istifa hakkını kullandığını anımsatırım.

Ama o kadar eskiye gitmeyelim.

2000’li yıllarda, askerlerin tavrı aynıydı:

Madem Yeni Dünya Düzeni kurulmuştu, “Türkiye de çok taraflı siyaset izlemeli”ydi. Ayrıca ABD ve AB’nin sürekli Türkiye’yi örselemesi de çok rahatsızlık vericiydi.

Dönemin Milli Güvenlik Kurulu Genel Sekreteri Orgeneral Tuncer Kılınç’ın, 7 mart 2002’de Harp Akademileri Komutanlığı’nın “Türkiye’nin Etrafında Barış Kuşağı Nasıl Oluşturulur” konulu sempozyumunda yaptığı konuşma, TSK’nın tavrını gösterdi:

Türkiye’nin öncelikle, stratejik anlamda kimlerle bağı varsa, o bağları çözmesi lazım. Bugünün konjonktüründe, kendi bekası açısından, ileriye dönük hangi tehditlerle karşı karşıya kalabilir, bunları yeniden iyi değerlendirebilmek için, ayaklarındaki bağı çözmesi lazım. Bu bağlardan bir tanesi NATO’dur. Eğer NATO’dan sıyrılırsanız, ABD’nin size bakışının ne kadar doğru olup olmadığının, hayrınıza veya şerrinize olup olmadığının kararını daha kolay verirsiniz. Bugün Amerika, Türkiye’ye zaman zaman stratejik dost diye bakıyor, ama hiçbir zaman dostça davranmıyor. Türkiye’nin yeni arayışlar içinde olması bir ihtiyaç. Rusya’yla birlikte, ABD’yi göz ardı etmeksizin, mümkünse İran’ı da içerecek şekilde arayış içinde olunmalıdır.

Orgeneral Kılınç bu sözleri pat diye mi söyledi?

ABD’nin resmi silahlı kuvvetler dergisi American Forces Journal var. Neler yazılmıyor Türkiye hakkında?

Emekli Yarbay Ralf Peters, Kürt meselesine değindiği “Blood Borders” (Kan Sınırları) adlı makalesinde hiç sıkılmadan şunu yazabiliyor: “Türkiye’nin sınırları kan-ırk esasına göre yeniden çizilmelidir.”

Adamlar oyunu açık oynuyor.

Bizde ne oldu?

Orgeneral Kılınç’ın sözlerinden hemen sonra TSK karşıtı psikolojik harp kampanyası hızlanıverdi:

– Üst düzey komutanların darbe hazırlığı içinde olduğunu iddia eden, dönemin Deniz Kuvvetleri Komutanı Oramiral Özden Örnek’e ait olduğu söylenen ama hâlâ bir türlü gerçek olup olmadığı ortaya çıkarılmayan günlükler yayımlanıverdi.

– Ardından, “gazetecileri fişleyen” sözde andıçlar ortaya çıkarıldı. Kimin yazdığı belli olmayan lahikalar ortaya saçıldı.

– Genelkurmay başkanları Orgeneral Yaşar Büyükanıt ve Orgeneral İlker Başbuğ hakkında, göreve başlayacakları dönemde karalama kampanyaları başlatıldı. Fotoğraflar sızdırıldı.

– TSK’da kuvvet komutanlığı, ordu komutanlığı yapmış emekli orgeneraller, Ergenekon soruşturmasına dahil edilip hücrelere tıkıldı.

– Psikolojik savaş öyle bir hal aldı ki, Mehmetçik’in teröre karşı verdiği mücadelenin sırları bile sızdırıldı.

– Tuğgeneral Münir Erten’e ait olduğu söylenen ve Kuzey Irak’a yapılan kara harekâtını iki gün önceden haber veren bir video, internetten yayınlandı.

– Aktütün’e teröristlerin saldıracağına dair görüntünün TSK’ya verildiği ama hiçbir önlemin alınmadığı şeklinde manşetler atıldı. Oysa görüntülerin Aktütün’le ilgisi yoktu.

Uzatmaya gerek yok. Benzerlerini biliyorsunuz.

Söylemek istediğim şudur:

Gözü bağlı Hintliler gibi meseleyi sadece bir boyutuyla ele alırsanız, meselenin tümünü, özünü kavrayamazsınız.

Bütünü görmek gerekiyor.

Mesele, Cumhuriyet’in kurucu ideolojisine sahip çıkma meselesidir.

Mesele, ulusal bütünlüğü, bağımsızlığı koruma, komşularla savaşmama meselesidir.

Mesele, Ortadoğu’da taşeron olmayı reddetme meselesidir.

Mesele, dünyanın en büyük petrol rezervlerine sahip Irak ve İran’daki petrol kuyularının bekçiliğini yapmama meselesidir.

Mesele, sadece bunlardan ibarettir.

Mesele bu kadar açık ve ortadadır.

Bu stratejiyi hayata geçiren Türkiye’deki solcu-liberallerin “ağababası” da sadece CIA ajanları değildir. Ayrıca New York aydınları da vardır…

Solcu-liberallerin öğretmenleri

Solcu-liberaller Osmanlı’daki Tercüme Odası’nda çalışan memurlara benziyor. Fikir olarak ortaya attıkları sadece çeviridir/tercümedir. Bunlar, New York neo-con’larının söylediklerini, yazdıklarını evirip çevirip yeniymiş, kendi görüşleriymiş gibi yazıp söylüyorlar.

Sizce aşağıdaki sözler kime aittir?

– Ulus devletin sonu gelmiştir.

– Yeni yüzyılın en önemli çatışması, demokrasi güçleri ile otokratik (despotizm yanlısı, baskıcı) güçlerin çatışması olacaktır.

– Türk ordusu dokunulmaz bir kurum değildir.

– Türkiye’yi daha demokratik kılacak olan, Türklerin hayatında devletin ve ordunun rolünü azaltmaya yarayacak reformlardır.

– Asıl mesele din özgürlüğüdür vs…

Bunlar Türkiye’deki solcu-liberallerin özgün görüşleridir derseniz yanılırsınız.

Bunları söyleyenler New York aydınları!

Ya da günümüz deyimiyle –başlangıçta aşağılayıcı bir terim olarak ortaya atılan– neo-con’lardır.

Bunlar…

1930’lu yıllarda Amerikan Troçkist hareketi içindeydiler. Sol hareket içinde yer almaları, hepsinin Yahudi olmasından ve Ekim Devrimi’yle tarihte ilk kez antisemitizmi suç sayan bir devletin kurulmasından kaynaklanıyordu.

Hitler-Stalin anlaşması ve Troçki’nin İkinci Dünya Savaşı’nda Hitler’e karşı savaşan Franklin D. Roosevelt’i desteklemeyi reddetmesi, günümüz neo-con’ların atalarının, sosyalizm yolundan teker teker ayrılmasına yol açtı.

1948’de İsrail’in kurulmasından sonra bu grup artık kurtuluşun sosyalizmde değil, İsrail’i koruyabilecek tek güç olan Amerika’da olduğunu savundu: “Amerika ne denli güçlü olursa, İsrail de o denli güçlü olacaktır.”

New York aydınları, ABD’yi “yeni mesih” ilan ettikten sonra, sol hareket içinde edindikleri birikimleri Amerika ve Avrupa’da sol hareketin içini oymak için kullandı.

New York aydınları tarafından kurulan ve CIA tarafından fonlanan, solcu görünen ama asıl amacı solun içini boşaltmak olan “Congress for Cultural Freedom”, Soğuk Savaş boyunca Sovyetler’deki sosyalizme karşı, sözde “özgürlükçü sosyalizm” inşa etme misyonu üstlendi!

Dillerinden düşürmedikleri kavramlar demokrasi, insan hakları ve özgürlüktü.

Pek çok iyi niyetli solcu aydın, ne yazık ki bunların aleti oldu, bu rüzgâra kapıldı.

Solcu aydınları yanıltanların başında Amerikalı Max Shachtman geliyordu. O, neo-con’ların ilk lideriydi aslında. Ne sosyalizm ne kapitalizm diyen “3. Kamp” teorisi onundu. Görüşlerini “öğrencileri” yaydı:

James Burnham, The Managerial Revolution kitabında, insanlığın karşısındaki en büyük tehdidin artık, “teknisyenlerin” ve “bilim adamlarının” yanı sıra “bürokratlardan” ve “askerlerden” oluşan güçlü bir “elit” yönetici sınıftan geldiğini yazdı.

Neo-con’ların önde gelen teorisyeni Robert Kagan, son kitabı The Return of History and the End of Dreams’te, yeni yüzyılın en önemli çatışmasının liberal demokrasiler ile otokratik devletlerin çatışması olduğunu yazdı. Ulus devletler yıkılmadan özgürleşme olamazdı!

New York Times’ın “şahinler” arasında saydığı Daniel Fried, İsrail’in bir ulus devlet olmasından rahatsız değildi. Ama söz konusu Türkiye olunca çok sert konuşuyordu: “Sorun Türklerin nasıl bir ülkeye sahip olmak istedikleridir. Milliyetçilik/ulusalcılık özünde defansif bir tutuma, gurursuzluğa dayanır. Gururlu insanlar milliyetçi/ulusalcı olmaz, gururlu insanlar dünyaya açık olur.”

Allan Bloom, Sidney Hook, Norman Podhoretz gibi eski solcu New York aydınları, 1980’lerde neoliberalizm’in taraftarı oldular.

Neo-con’ları sadece sivil olarak düşünürseniz yanılırsınız:

Sözü, Amerikan ordusundan Yarbay Patrick F. Gillis’e bırakalım:

Tarihe baktığımızda, Türkiye’deki siyasal yapının, ordunun etkisini sınırlamada kifayetsiz ve isteksiz olduğunu görürüz. Ancak bu durum, 2003 yılı itibariyle değişmeye başlamıştır. ABD-Türkiye ilişkileri, Soğuk Savaş yıllarının askeri ortaklığından, çok yönlü bir ortaklığa dönüşmelidir. Türkiye’nin ABD’yle kalıcı ve geliştirilmiş bir stratejik ortaklık kurabilmesi için bütünüyle demokratik olması gerekmektedir.

(mayıs 2004)

Bu söylemlerin Türkiye’de yaygınlık kazanmasının bir diğer nedeni de, İngiltere doğumlu “yeni sol”un ithalidir!

Bu nedenlerle “Antiemperyalist Deniz Gezmiş solcu olamaz” diyebiliyorlar. Çevirdikleri öyle çünkü… Emperyalizm olgusu ortadan kaldırılırsa biliyorlar ki, ulusal devletlerin varlığı da son bulacak! Bu yeni teorinin “mucidi” neo-conlardı işte.

İşin özünde, neo-con’lar önce sosyalistti, sonra hümanist solcu oldular ve en son geldikleri yer, ulus devlete karşı antiemperyalizme inanmayan, solcu liberallik! Yani aynen bizim artık sık sık medyada görmeye başladığımız liberaller gibi…

New York aydınlarının yazdığını, söylediğini, Türkiye’deki solcu-liberaller bugün büyük bir öfke ve kinle dile getiriyorlar.

Akşam gazetesi yazarı Serdar Turgut “Hedgistan Notları” başlıklı yazısında şöyle diyor:

Soner Yalçın Hürriyet gazetesindeki yazısında bu insanların düşünce biçimlerini çözümledi. Yazısının başlığı “Türk Silahlı Kuvvetleri Neden New York Aydınlarının Hedefinde”ydi ve bu nedenle de güncel yaşadıklarımız açısından çok önemli bir incelemeydi bu.

Soner Yalçın neo-con olarak adlandırılan insanların kökeninin yeni sol (new left) akımda olduğunu ve bunların çoğunun şehrin bu semtinden çıktıklarını yazmış. Çok ilginç ve orijinal bir saptama. Şehrin bu semtinde ağırlıklı bir Troçkist nüfus olduğunu da ben biliyorum. Sonunda bu insanlar Yahudi olmalarının da verdiği ivme ile İsrail’in korunmasının ancak Amerika tarafından yapılabileceğini saptayarak Amerika’nın dünyadaki ve bölgedeki rolü üzerine teoriler üretmeye başladılar. İşte bu insanlar, Türkiye’ye bölgede Amerika güdümünde yeni roller belirlemek istiyor.

Yalçın’a göre TSK’ya yönelik psikolojik savaşlar açanlar da bu insanlardan oluşuyor. Şöyle demiş Yalçın yazısında: ‘New York aydınlarının yazdığını, söylediğini Türkiye’deki solcu liberaller bugün büyük bir öfke ve kinle dile getiriyorlar. Kızgınlıkları biraz da, göbekten bağlandıkları neoliberalizmin ve ABD’nin dünya üzerindeki hegemonyasının küresel kriz ile çökmesinin endişesinden kaynaklanıyor.”

Eğer doğruysa bu orijinal tespit, o zaman küresel krizi yaratanların toplandığı doğu yakası (Hedgistan) ile batı yakası (özgürlükçü sosyalistler) arasındaki gerilimin direkt olarak Türkiye’ye yansımasına şahidiz demektir. Batı yakası Amerika’nın yeni gücünün teorisinin yapıldığı yer, doğu yakası ise ekonomik gücünün oluşturulduğu ve çökertildiği bölge.

Bizim oradaki ikilemi burada da yaşıyor olmamız son derece ilginç ve üzerinde daha çok yazılabilecek bir saptama.

Serdar Turgut NewYork neo-con’larının takipçilerine bir isim veriyor: rokoko enteller!

Neden rokoko? Çünkü bu stil, bir zarafet içerir. Hatta abartılı, görgüsüz sayılabilecek bir mimari söz konusu olsa bile, buna bir zarafet, bir şıklık katmayı başarır. Entelektüeller genelde böyledir. Çok şık olmayan hatta kaba bir şey söyleseler de, bunu teorik kavram karmaşası altında saklayıp dediklerine şık görünüm verirler.

Rokoko entelektüeller kavramını Tom Wolfe’un “In the Land of the Rococo Marxists” başlıklı yazısından esinlendim.

Global trendlere baktığımızda, herhangi bir toplumda entelektüel olarak nitelendirilmeye hak kazanmak için, kişinin şu özellikleri sergilemesi zorunlu gibi gözüküyor:

1- İçinde yaşamakta olduğun toplumda “sıradan” diye tanımladığın çoğunluğun üstünde göreceksin kendini. Gündelik hayatın sorunlarından kopuk yaşayacaksın. O gündelik yaşam ve sıradan insanlardan hayal kırıklığı duyacaksın. Bunun toplumdan nefret etmeye kadar varmasına izin vereceksin.

2- Hayata kötümser bakacaksın. Hiçbir şey seni kolay mutlu etmeyecek. Kolay tatmin olmayacaksın.

3- Bu kopukluk nedeniyle toplumun önem verdiği bazı değerlere rahatça saldıracaksın. Bunu bir hak olarak kabul edeceksin.

4- Sergilediğin bu duruşunu kompanse etmesi için, sürekli olarak toplumda sahip çıkabileceğin ezilmişler arayacaksın. Dikkat edin; bu, samimi bir taraf olmaktan değil, kişisel bilincini rahatlatmak için yapılıyor olacak.

5- Sahip çıkılan kitle proletarya olabildiği zaman işler nispeten kolaydı. Türkiye’de hemen bütün Marksistlerin entelektüel sıfatına uyan insanlar olduğunu unutmayalım. Proletarya politik bir sınıf olarak ortadan çekilince rokoko entelektüel kendisine “sahip çıkacağı” yeni gruplar aradı ve buldu. Kadınlar, azınlıklar, eşcinseller, transseksüeller (ÖDP seçim bildirgelerini hatırlayın), fahişeler (seks işçileri) yeni proletarya olarak tanımlanabilir.

Proletaryanın yerini alanların sadece bazı yeni gruplar olması da gerekmez. Bazı yeni politik hedefler de proletaryanın yerini tutabilir. Bunun en çarpıcı örneği feminizm ve çevreciliktir. (Yeşil partiler.)

Bu tür amaç ve grupları sahiplenen entelektüel sınıfın (Nietzsche bunların bir sınıf olarak ortaya çıkıp XX. yüzyıla damgalarını vuracaklarını 1882 yılında görmüştür) bir özelliğini daha vurgulamak zorundayız.

Sahip çıkmaya başladığı konular ve yeni grupların sorunları hakkında hep genellemeler yaparak konuşan entelektüeller, genelde pek fazla bilmedikleri konularda konuştuklarında dikkat çekerler. Sınıflarının diğer kişileri tarafından sahiplenir, takdir görürler.

Batı’dan iki çarpıcı örnek vereceğim.

Susan Sontag çok iyi bir yazardır, ama onun toplumda bir anda parlaması, “Beyaz ırkı toplumu yiyip bitiren kanser olarak” ilan ettiği 1967 tarihli Partisan Review adlı dergide yazdığı makalesidir.

Entelektüeller bir yandan kendilerinden de nefret ettiklerinden, çoğunluğunun ait olduğu ırkı böyle kolaylıkla suçlayabilmeleri de rahat olabiliyor. Bugün entelektüeller arasında Obama hayranlığının global olmasının bir nedeni de budur.

Diğer çarpıcı örnek ise Noam Chomsky’dir. Türkiye’de okuyucusu bol olan Chomsky büyük bir dilbilimcidir. Bu bilim dalına çok önemli katkıları vardır, ama çoğu insan onu Vietnam Savaşı karşıtlığıyla tanır. İnsanların gözünde asıl katkısının önemi pek yoktur. O Vietnam Savaşı karşıtlığı gibi doğru bir tavır sergilediğinden meşhurdur artık.

İnsanların gözünde topluma, hayata asıl katkılarıyla değil de, politik çıkışı ile önem kazanmış insanlardan bahsederken benim aklıma kaçınılmaz biçimde Orhan Pamuk geliyor. O da onca usta romandan ziyade, tarihimizdeki Ermeni meselemiz ve Kürtler ile ilgili almış olduğu politik tavır nedeniyle “rokoko entelektüeller” arasında çok popüler oldu.

Dolayısıyla bu global trendlere özelliklere uyum sağlamak zorunda olan Türk entelektüellerinin ağırlıklı biçimde Obama’yı desteklemelerinde hayret edilecek hiçbir yan yoktur.

Onlar için yeni proletarya Kürtlerdir, feminizmleri ise “türban özgürlüğü” şeklinde basit formülle tanımlanır.

Bence Türkiye’de iki adet über-entelektüel var.

Biri Elif Şafak, diğeri de Murat Belge.

Murat Belge daha deneyimli, daha bilgili olduğundan, dünyada entelektüel kesimde trend olanı Türkiye’ye rahat aktarabildiğinden, bir kesim üzerinde etkisini yıllardır kaybetmemiştir. Onun son olarak Taraf gazetesinde yazmaya başlaması bugüne kadar gördüğüm en isabetli karardır. Taraf gazetesi ise, yöneticisi Ahmet Altan’ın şahsında rokoko entelektüalizmin en bariz yayın organıdır.

Elif Şafak ise entelektüellere mahsus olan amaç ve gruplar hakkında sürekli alışverişteymiş gibi davranıyor. Dünyada ne ve hangi grup gündemdeyse, romanlarında onu alıp Türkiye’ye başarıyla uyguluyor.

Serdar Turgut’un makalesi böyle…

Onu da biz yazalım.

Peki bu “rokoko enteller” hangi “kurumsal” süreçlerden geçiriliyor? Ama bu “değerlendirmeden” çok somut bilgiler ışığında olacaktır…

Şöyle…

Orhan Pamuk’un yıldızının parlamasında Iowa Uluslararası Yazarlık Programı’nın (International Writing Program/IWP) ne denli önemli bir yeri olduğunu biliyoruz.

Kendi deyişiyle “ilk uluslararası başarısı” olan Kara Kitap’ı 1980’li yıllarda, bu programa katılırken yazdı.

IWP’nin finansmanı Amerika Birleşik Devletleri Dışişleri Bakanlığı’nca sağlanıyor.

Resmi sitesinde, programın amacının dünyanın dört bir yanından seçilmiş yazarların Amerikan yaşamıyla tanıştırılması olduğu yazıyor. Aşağıdaki bölüm gene programın resmi sitesinden alındı:

IWP yazarları kendi yurtlarına, Amerikan kültürünü ve başka ülkeleri daha iyi anlayarak, düşünce şekillendiriciler olarak döner. Amerikan kültürünü ve başka ülkeleri daha iyi anlama şansı onları güçlendirerek, siyasal baskılar ve etkilerden özgürleşmiş bir biçimde yazabilmelerini ve ilişkiler geliştirebilmelerini sağlar.

IWP dünyanın dört bir yanından gelen yazarlara Amerikan kültürünü tanıtarak, onları kendi ülkelerinin siyasal baskılarından özgürleştirme amacı güdüyor ve bunu da ABD Dışişleri Bakanlığı’nın parasıyla yapıyor.

IWP, programa katılacak yazar adaylarını seçerken, söz konusu yazarların yabancı uyruklu olsa da, Amerika’da yaşamaması kriteri getiriyor. Yazarların “Amerikan kültürüyle” tanıştıktan sonra ülkelerine dönmesi gerekiyor. Diğer bir kriter ise yazarların kültürlerarası dinamikler konusunda “rahat” olmaları, kültürel etkileşime açık ile istekli olmaları isteniyor.

Son yıllarda Müslüman ve Arapça konuşan ülkelerden giderek daha çok yazarı kabul eden IWP’nin 2008 katılımcıları arasında İranlı bir kadın şair, Filistinli bir oyun yazarı ve romancı, Ürdünlü bir romancı ve gazeteci, Iraklı bir şair ve deneme yazarı ve Bangladeşli bir şair ve kurmaca yazarı bulunuyor.

Yani Ortadoğu’nun yeni Orhan Pamuk’ları geliyor.

Nereden başladık, nerelere geldik…

Ama madem bu konuya geldik bir bilgi aktarmama izin veriniz…

Tekrar Soğuk Savaş dönemine dönmeliyiz ki, Orhan Pamuk’ların “yaratım” sürecinin nasıl başladığını anlayabilelim…

CIA’nın kültürel çalışmaları

Önce bir isim…

Adı, Wilhelm Furtwängler.

Sadece Almanya’nın değil dünyanın en önemli orkestra şeflerinden biriydi.

Tartışmasız en iyi Beethoven yorumcusuydu. Hitler dönemi III. Reich sırasında Berlin Devlet Opera Orkestrası’nı yönetti. Konserlerini Nazilerin gamalı haç bayrağı altında verdi. Destekçisi, Nazilerin propaganda şefi Goebbels’ti.

ABD ordusu 1945 yılında Berlin’e girince, “Nazilerden Arındırma Komitesi”ni kurdu. Sorguya alınan müzik adamlarından biri de Furtwängler’di.

Amerikalı Binbaşı Steve Arnold’un sorularına soğukkanlılıkla yanıt veren ünlü şef, Nazi olduğu iddialarını hep reddetti.

Sorgulamadan sonra Furtwängler, Berlin’de kurulan “Sanatçılar Özel Mahkemesi” karşısına çıkmayı bekledi.

Yalnız değildi.

Almanların orkestra şefleri Herbert von Karajan ve Karl Böhm ile soprano Elisabeth Schwarzkopf da mahkemeye çıkmayı bekleyen sanatçılar arasındaydı. Richard Strauss ve Carl Orff gibi besteciler de Nazi olmakla itham ediliyordu.

Gelecekte dünyanın en iyi orkestra şefleri arasında gösterilecek olan Karajan, o dönem çok sıkıntılı günler yaşadı. 1933’ten beri Nasyonal Sosyalist Parti’nin üyesiydi. Muhalifleri ona, “SS Albay von Karajan” adını takmışlardı.

Nasıl Goebbels, Furtwängler’i destekliyorsa, Goring de Karajan’ı kayırırdı. Karajan konserlerine Nazilerin sevdiği Horst Wessel Lied ile başlamakta bir sakınca görmezdi, işgal altındaki Paris’te Alman askerlere moral konserleri verdi. Bir diğer orkestra şefi Karl Böhm de parti üyesiydi. Viyana konseri sırasında kameralara dönüp Nazi selamı vermekten çekinmemişti.

En iyi Alman sesleri arasında gösterilen soprano Elisabeth Schwarzkopf da partiye 7548960 numarayla kaydedilmişti. “Nazi Divası” deniliyordu ona.

Doğu cephesindeki Naziler için konserler vermiş, Goebbels’in propaganda filminde oynamıştı.

Sonuçta hepsinin hikâyesi birbirine benziyordu.

ABD ile SSCB arasında temelinde bir psikolojik harp olan Soğuk Savaş dönemi İkinci Dünya Savaşı ertesinde başladı.

Nazilere kafa tuttuğu için ABD tarafından hoşnutlukla bakılan Sovyetler Birliği, savaş sonrasında tehlikeli görülmeye başlandı.

Ayrıntıya gerek yok, biliyorsunuzdur.

ABD, Batı Avrupa’da gizli bir kültürel propaganda çalışmasına başladı. Tek bir amacı vardı: Marksizm’e yakınlık duyan Batı Avrupalı aydınlara “Amerikan hayat tarzını” öğretmek!

İnsanların kafalarını ele geçirme operasyonuydu bu.

CIA’nın Soğuk Savaş dönemindeki en önemli silahı olacaktı bu kültür politikaları. Bu kültürel savaşın ön cephesinde kimler vardı biliyor musunuz? Arthur Koestler, André Gide, Bertrand Russell, Ignazio Silone gibi “hayal kırıklığına uğramış” eski solcular!

CIA gölgesinde “Kültürel Özgürlük Komitesi” kuruldu.

Komitenin 35 ülkede bürosu vardı. Vakıflar aracılığıyla oluk gibi para akıtılıyordu.

Dergiler çıkarılıyor, resim sergileri açılıyor, konserler düzenleniyor, seminerler yapılıyor, kitapların basılmasına ve satın alınmasına önayak olunuyordu. Sanatçılar ödüllere boğuluyor, ABD’ye davet ediliyordu sürekli.

ABD ile SSCB arasındaki bu kültür üzerinden yürütülen Soğuk Savaş’ın ilk başladığı yer, İkinci Dünya Savaşı’nın hemen sonrasında Berlin oldu.

Her ikisi de işgal gücüydü.

Berlin’i paylaşmışlardı.

Propaganda yarışında birbirlerini geçmek için her ikisi de kültürel “silahlara” sarıldı.

Yıkıntılar arasından hâlâ ceset kokuları gelirken SSCB, 1945 yılında Berlin Devlet Operası’nı faaliyete geçirdi. “Kültür evi” açtı. Amerikalılar geri kalmadı, “American-Hauser”i faaliyete geçirdi.

Kültürel propagandada SSCB çok öndeydi.

Amerika, daha çok solcuların propagandaları yüzünden, kültürel açıdan çorak bir ülke olarak biliniyordu. Çiklet çiğneyen, Dupont kullanan, büyük arabalara binen kalın kafalılar ülkesiydi.

Amerika bu “kara propagandayı” tersine çevirmek istiyordu.

İşte o günlerde Berlin’de başlayan ve dünyaya yayılacak olan bu kültürel Soğuk Savaş, Alman müzik adamlarının hiç beklemediği bir kararın alınmasına neden oldu.

Ünlü Rus yazar Vladimir Nabokov’un kuzeni kompozitör Nicolas Nabokov, Alman müzik adamlarının kaderini değiştirdi.

Michael Josselson, 1936 yılında ABD’ye sığınmış bir Rus Yahudisi’ydi.

Almanya’daki Psikolojik Savaş Dairesi’nin İstihbarat Şubesi’nde çalışıyordu.

Savaş sonrası CIA gölgesinde kurulan Kültürel Özgürlük Komitesi’nin başkanlığına getirildi.

Yardımcısı Nabokov da ABD’ye göç etmiş bir Beyaz Rus Yahudisi’ydi.

Nabokov’un da uzmanlık alanı psikolojik harpti. Ayrıca besteci olduğu için müzik şubesine atandı. Görevi, Alman müzik hayatına yuvalanmış Nazileri temizlemekti.

Ancak…

Soğuk Savaş döneminde yeni düşman Naziler değil, komünistlerdi. O halde, komünizme karşı eski Nazilerle işbirliği yapılabilirdi!

Josselson ve Nabokov bu yeni döneme hemen uyum sağladılar.

“Bu Naziler bizim Yahudi kardeşlerimizi diri diri yaktılar” bile demediler. Dünya değişiyordu ve ona uygun stratejiler yapmak gerekiyordu!

Üstelik Sovyetler, “yaşayan en büyük besteci” Şostakoviç’i propaganda amacıyla her yere götürüyordu. CIA alternatifler çıkarmak istedi. Çıkardı da…

Wilhelm Furtwängler, Berlin’de Amerikalılara bırakılmış Titania Palast’ta 25 mayıs 1947’de Berlin Filarmoni Orkestrası’nın başında sahneye çıktı.

“SS Albay von Karajan”, “Nazi Divası” Schwarzkopf gibi Alman müzik insanlarının hepsi onurlandırılarak, nişanlar verilerek görevlerine döndürüldü.

Hepsi de kısa zamanda dünyanın en iyi müzik insanı oluverdiler!

Yeni devir, imaj devriydi!

“Nazilerin müzik ilahı” ünlü besteci Richard Wagner’ın eserleri bile tekrar çalınmaya başlandı!

Berlin Devlet Opera binası, SSCB kontrolündeki alanda kalmıştı; Amerikalılar Berlin’de görkemli bir konser salonu yapmaya karar verdi: Berlin Filarmoni Orkestrası binası böyle doğdu.

Kültürel Soğuk Savaş hep sanat lehine olmadı; Nazilerin kitaplarını yaktığı Thomas Mann, Tom Paine, Helen Keller, John Reed gibi yazarların eserlerini bu kez el altından CIA yakıyordu artık!

Almanya’da eski Nazi sanatçılara özgürlük verilirken, Amerika’da McCarthy dönemiyle “komünist avcılığı” başladı ve Arthur Miller, Albert Einstein, Charlie Chaplin, Leonard Bernstein, Dorothy Parker, Marlon Brando gibi onlarca sanatçının, akademisyenin hayatını kararttılar.

CIA Soğuk Savaş boyunca kendi kontrolündeki yeni isimleri/eserleri empoze etmeye çalıştı hep. George Orwell, Henry Miller, T. S. Eliot gibi birçok yazarın eserlerinin basılmasına, dağıtılmasına önayak oldu. Çehov Yayınevi desteklendi.

Yeni sanat akımlarının doğmasına bile aracılık yaptı.

Ve Soğuk Savaş dönemi bitti.

Ama Kültürel Özgürlük Komitesi bugün hâlâ faaliyette.

Eğer bir gün yabancı gazetelerin birinde, neden yapıldığını bilmediğiniz, “Dünyadaki en zeki 100 kişi” veya “Dünyadaki en yaratıcı 100 kişi” ya da ne bileyim, “Dünyaya yön veren 100 deha” gibi “istatistik haberlerini” okursanız; bilin ki CIA’nın Kültürel Özgürlük Komitesi işbaşındadır!..

“Faaliyet çakılmasın” diye bu listelere hak eden birkaç isim de koyarlar hani; aklınız karışmasın sakın.

Sanıyorum bizim solcu-liberal tayfasını biraz tanıdınız.

Şimdi gelelim onların avaz avaz bağırdıkları darbe meselesine…

Önce bir soruyla başlayalım:

Darbeyi sadece askerler mi yapar?

Darbe deyince aklınıza askerler, tanklar mı geliyor sadece?

Sivil darbeyi kim yapıyor?

TSK son yıllarda bazı çevreler tarafından neden yıpratılıyor?

Israrla bu soruyu sormalıyız?

İşin garip yanı…

TSK’ya karşı öyle bir hava oluşturulmuştur ki, Washington’daki bir Yunanlı gazeteci bile saygısızca Türk ordusunun generaline “faşist” demektedir.

Bu gazetecinin adı Lambros Papantoniou, gazetesinin adı ise Eleftheros Typos.

Bu gazeteci geçen yıl, başta ABD Dışişleri Bakanlığı sözcülerinden Tom Casey olmak üzere herkese, Genelkurmay Başkanı Orgeneral Yaşar Büyükanıt’ın “faşist diktatör” olduğunu söylüyordu.

Nereden bulduysa (!) elinde Genelkurmay Başkanlığı’nın, eylül 2007’de “Lahika-1” ismiyle faaliyete koyduğu iddia edilen ve Genelkurmay’ın yalanladığı “eylem planı”nı gezdiren Yunanlı gazeteci Papantoniou, Orgeneral Büyükanıt’ın görevden hemen alınması için ABD hükümetinin acilen devreye girmesini istiyordu. İşin ilginç yanı ise; Lambros Papantoniou’ya bu “lahika” belgesinin, zamanında Washington’da görev yapmış, daha sonra Türkiye’ye dönmüş “taraf”tar bir gazeteci tarafından verildiğinin iddia edilmesi…

Ne acı değil mi? ABD’den “devşirilen gazeteciler” bu ülkenin ne kadar milliyetçi olduğu çok iyi bilirler aslında.

4 eylül 2008’de John McCain’in başkan adayı ilan edildiği kongre salonunda çok büyük bir afiş üzerine ne yazılıydı: “CONTRY FIRST (Önce Vatan).”

Bunu görmediklerini sanmayınız lütfen.

Türkiye’nin en güvenilir kurumuna karşı yapılan bu sistematik psikolojik savaşın amacı nedir?

TSK bir karşı darbenin saldırılarına mı maruzdur?

Kimdir bunlar ve ne istemektedirler?

Yandaş medya son iki yıldır hemen her gün benzer cümleleri yazıp duruyor:

“Askerler, AKP hükümetine karşı, darbe yapacaktı!”

Arkasından 27 Mayıs, 12 Mart, 12 Eylül askeri darbelerini örnek gösteriyorlar. Onlar yazmıyorlar ama, meseleyi 1876’da Sultan Abdülaziz’in tahttan indirilmesinden, 1913 Babıâli Baskını’na kadar götürebiliriz. Hadi onlar yazmıyor; biz de o kadar eskiye gitmeyelim.

Diyorum; darbeyi sadece askerler mi yapar?

Örneğin, polisler yapamaz mı?

Ya da Sırbistan, Gürcistan ve Ukrayna’da gördüğümüz gibi “renkli-sivil darbeler” olamaz mı?

Tabii ki olur.

O halde, işin özünde yanlış bir tartışma yürütülmüyor mu?

Aslında…

Darbeyi kimin yapacağından çok, darbenin neden yapılacağı üzerinde durmamız gerekmiyor mu?

Örneğin, bu topraklardaki darbeler hep iç dinamiklerle mi hareket etmiştir?

1876 darbesinin arkasında İngilizler yok mudur?

1913 Babıâli Baskını’nın arkasında Almanlar olduğu gibi.

12 Eylül 1980 darbesini “bizim oğlanlara” yaptıranların Amerikalılar olduğunu bilmeyenimiz yok herhalde.

Ezberlenmiş kavramlarla konuşmayı bırakıp darbeyi kimin, neden yapacağına daha geniş açıdan bakmakta yarar var.

Bakınız… Soğuk Savaş bitene kadar Türkiye’nin iç ve dış politikası belliydi. ABD-NATO-AB; yani Batı, Kemalizm’den, TSK gibi Cumhuriyet kurumlarından memnundu.

Ortak düşman ise belliydi: komünistler.

Bu nedenle NATO dahilinde kurulan Gladio da, Türkiye’deki yerli sivil işbirlikçileriyle solculara karşı elinden geleni yaptı. Provokasyonlar, suikastlar düzenledi. Yetmedi, askeri darbe yaptı!

Buraya kadar sanıyorum kimsenin bir itirazı yoktur.

Sonra ne olduysa Berlin Duvarı’nın yıkılmasıyla bir şeyler değişmeye başladı.

Kemalizm out, ılımlı İslam in oluverdi!

ABD, Türkiye’ye “yeni bir elbise” giydirmek istedi.

Başta TSK olmak üzere Cumhuriyetçi kurumlar bu elbiseye girmedi/girmek istemedi.

Eee, ne olacaktı?

Eee’si yoktu, öyle ya da böyle o elbise giyilecekti!

İyi ama eskiden Amerika isteyince askeri darbe yapılıyor ve zorla da olsa o elbise giydiriliyordu.

Oysa şimdi, dün elbisenin giyilmesine aracı olan TSK, bu kez yeni elbiseyi giymek istemiyordu. Örneğin, fazla “kapalı” buluyor; başörtüsüne mesafeli duruyordu! Ayrıca beline silah takıp komşularının evine girmek de istemiyordu.

TSK’nın bu tavrına karşı siz ABD olsanız ne yaparsınız?

Hemen Türkiye’de o elbiseyi giymeyi çok istekli cemaatlerle, kurumlarla işbirliği yaparsınız. Yetmedi, parti kurarsanız!

Ve bu işbirliği sayesinde elbiseyi giymeyenleri tasfiye edersiniz.

Peki, bu tasfiyeyi nasıl yaparsınız?

Hitler’in sağ kolu J. Goebbels, Nazilerin propaganda bakanıydı. Yalanlarını kamuoyuna kabul ettirmekte çok ustaydı. Yalanını kabul ettirmekte o kadar başarılıydı ki, bugün hâlâ Batı üniversitelerinde onun “büyük yalan” olarak bilinen tekniği ders olarak okutulmaktadır.

Evet, tasfiye için “büyük yalana” başvurursunuz.

Yoksa Türkiye tarihinin en önemli emniyet-savcı soruşturması neden çarşaf çarşaf gazetelere, TV’lere servis yapılsın?

Evet, şimdi iyi bir noktaya geldik.

O halde yaklaşık yirmi yıl geriye gidelim…

Tarih, 3 aralık 1990.

Yer, Ankara.

Genelkurmay’dayız. Harekât Daire Başkanı Korgeneral (rahmetli) Doğan Beyazıt, basın mensuplarına “Özel Harp Dairesi” hakkında brifing veriyor.

Brifing esnasında gazeteci Güneri Cıvaoğlu’nun çağrı cihazına bir mesaj düştü. Ve Cıvaoğlu söz alarak, Genelkurmay Başkanı Necip Torumtay’ın az önce istifa ettiğini duyurdu.

Orgeneral Torumtay niye istifa etmişti?

Hayır, bu istifanın Gladio tartışmalarıyla hiçbir ilgisi yoktu. Torumtay, Cumhurbaşkanı Turgut Özal’la (dolayısıyla ABD) Körfez politikaları konusunda anlaşamamıştı.

Bu istifayla askerler, siyasal iktidarlarla uzlaşmadıkları zaman koltuğu bırakıp gitme olgunluğuna ulaştıklarını göstermişti. İlkti.

Bu aynı zamanda darbeler döneminin kapandığını da gösteriyordu.

Yirmi yıllık süreçte Torumtay’dan sonra nice Genelkurmay başkanları gelip geçti. Ve büyük çoğunluğu ABD’nin Ortadoğu politikalarına sıcak bakmadı. Mehmetçik’i petrol kuyularına bekçi yapmak istemedi. Ama bunun kararını da hep TBMM’ye bıraktı. Bunları gördük, yaşadık.

Oysa bugün…

Birileri hâlâ askerlerin darbe yapacağını ısrarla yazıyor, söylüyor.

Pardon, tercüme ediyorlar.

Kimden mi? Bunu gösterdik; ekleme yapalım.

2003’e dönelim…

Amerika’nın Irak işgalinin mimarlarından Paul Wolfowitz, 6 mayıs 2003’te CNNTürk’te Mehmet Ali Birand ve Cengiz Çandar’ın sorularını yanıtladı. Konu, Amerika’nın Irak işgali için Türkiye üzerinden kuzey cephesinin açılmasını sağlayacak 1 Mart Tezkeresi’nin reddi ve Amerika’nın bundan duyduğu derin rahatsızlıktı.

Bakınız Wolfowitz, tezkerenin reddinden kimi sorumlu tuttu:

Wolfowitz: Türkiye’de bize destek olacağını düşündüğümüz, aramızdaki ittifakın çok önemli geleneksel destekçisi olan kurumlardan, aradığımız desteği bulamadık.

Soru: Hangileri özellikle?

Wolfowitz: Tahmin ediyorum ki biliyorsunuz hangilerini kastettiğimi, ama örneğin ordu… Ordu, hangi nedenle olursa olsun, o önemli ve oynaması gereken liderlik konumuna tam olarak sahip çıkamadı…

Soru: Ordunun liderlik görevi tam olarak nedir?

Wolfowitz: Ben siyasi açıdan bahsetmiyorum. Şunu kastediyorum: Türkiye’nin ulusal çıkarları ve ulusal stratejilere bakacak olursanız, özellikle sizin sisteminizde geçerli olan şu: Ordunun söylemesi gereken bir şey vardı. “Amerika’yı desteklemek Türkiye’nin çıkarınadır” demeliydi. Benim gözlemim şu oldu: Yapması gereken ya da sonuçta fark yaratacak şekilde güçlü ifade edemedi kendini.

Yazdım ya güzel bir noktadayız; devam edelim.

Bu kez tarih, 19 nisan 2003.

New York Times’ta “Savaşan Bir Ulus” başlıklı bir yazı yayımlandı.

Sözünü ettikleri ulus Türkiye.

Yazar Alan Cowell, yazısına, “Tek bir kurşun dahi atılmadan Türk ordusunda çok pahalı bir savaş yaşandı” diye başladı.

1 Mart Tezkeresi reddedildiğinde Genelkurmay başkanı, Hilmi Özkök’tü. Ancak New York Times, faturayı Özkök’e kesmedi. Şöyle yazdı:

Generali yıllardır tanıyan bir Türk analizcisine göre altmış üç yaşındaki Hilmi Özkök, “Bu ülkeyi ordunun yönettiğine dair izlenimi güçlendirmemek için büyük özen gösteriyor…”

Ama General Özkök’ün Avrupa yanlısı duruşu onu, ordunun siyasal ve ekonomik gücünün azalması konusunda temkinli davranan bazı kıdemli subaylarla karşı karşıya getiriyor. Daha net konuşmak gerekirse, gene bazı analizcilerin söylediğine göre, General Özkök’ün selefi Hüseyin Kıvrıkoğlu ve Kara Kuvvetleri Komutanı Aytaç Yalman gibi bazı generaller, General Özkök’ün Amerika Birleşik Devletleri’yle bu denli işbirliği içinde olmaması gerektiğini savunuyorlar.

Yani Amerika’nın derdi, ordunun siyasete karışmasıyla “demokrasinin zedelenecek” olması değildi. Amerika’nın derdi, Türk ordusunda bazı kesimlerin artık Amerika’yla kayıtsız şartsız işbirliğine onay vermemesiydi.

Son olarak, yazının bir başka bölümünü aktaralım:

Dahası, bazı ordu uzmanları, söz konusu krizin, ordunun en üst kademeli kumandanları arasında uzun süredir devam eden bir tartışmayla keskinleştiğine inanıyor. Batı tarafından kabul görme arzusu taşıyanlarla –ki bu arzu Ankara’nın Avrupa Birliği’ne katılma isteğinde de somutlaşıyor– ulusu Avrupa ve ABD’den uzaklaştırarak Rusya ve Çin gibi yeni müttefikler aramaya itecek daha derin bir ulusalcılığı benimseyenler arasındaki tartışma bu.

Gördünüz mü meselenin özünü?

Amerika’nın dış siyasetini belirlemede en önemli kurumlardan biri olan Brookings Enstitüsü Winning Turkey (Türkiye’yi Kazanmak) diye bir kitap çıkardı.

Ortadoğu uzmanı ve Başkan Obama’nın danışmanlarından Philip H. Gordon, kitabında[2] Türkiye’de askeri bir darbe sonrasında neler olacağını şöyle kestiriyordu:

Türkiye’de askeri hükümet, Ankara’nın on yıl önce başlattığı Avrupa Birliği’ne katılma amacından vazgeçerek başvurusunu geri çeker; NATO üyeliğini askıya alır; Amerika’nın Türkiye topraklarındaki askeri üslerini kullanmasını yasaklar ve bundan böyle daha bağımsız bir dış siyaset izleyeceğini açıklayarak Rusya, Çin ve İran’la daha yakın diplomatik, ekonomik ve enerji bağları kuracağını ilan eder ve bunlara ek olarak, Kuzey Irak’ı karşısına alır.

Görüyor musunuz; büyük oyunu nerelerde, hangi korkunç yalanlarla sürdürüyorlar.

Bir örnek daha yazmalıyım: ABD German Marshall Fund (GMF) kuruluşunun üst düzey uzmanlarından Ian O. Lesser, ABD-Türkiye ilişkisinde kilit testler oluşturacak üç konuyla ilgili bir çalışma yaptı. Lesser çalışmasında Rusya, AB ve İran’ı, Türkiye-ABD ilişkileri açısından “üç büyük stratejik konu” olarak ele aldı. Lesser’a göre bu üç konu, Obama’nın Türkiye’de dile getirdiği “model ortaklık” için de “kilit testler” oluşturuyor.

Pasifik Konseyi eski başkan yardımcısı, Rand Corporation uzmanı, ABD Dışişleri Bakanlığı Politika Planlama Dairesi eski görevlisi Ian O. Lesser, çalışmasında şunu diyordu: “(…) İyi haber ise, NATO’ya stratejik alternatif olarak Moskova’yla daha yakın ilişkiler için bastıran, Avrasya’ya odaklananların, Türk siyasetinde marjinal bir konuma itilmiş olmasıdır.”

Yani Ian O. Lesser, NATO karşıtlarının, Avrasyacı kesimlerin, Ergenekon soruşturması yoluyla içeri atıldığını memnuniyetle dile getiriyor.

Fehmi Koru, Ergenekon soruşturmasına, 5 kasım 2007’de yapılan Bush-Erdoğan görüşmesinde karar verildiğini daha önce hem köşesinde yazmış hem de Kanal 7’de canlı yayın programında dile getirmemiş miydi? Mesele açık değil mi?

Psikolojik savaşın merkezinin neresi olduğu belli değil mi?

Her ne kadar komutanlar sürekli “Artık askeri darbeler dönemi bitti” diye açıklamalarda bulunsa da, Amerikan neo-con’ları da (ve Türkiye’deki takipçileri) bir o kadar Genelkurmay’ın darbe yapacağını yazıyor!

O halde sormak zorundayız: Türkiye’de “ABD elbisesini” giymek isteyenler, askeri darbe yalanını ortaya atıp Cumhuriyetçi kadrolara karşı büyük bir tasfiye operasyonuna girişmiş olamaz mı?

Sizin darbeden salt anladığınız, sabaha karşı yönetime el konulması, bildiri okunması, tankların yürümesi gibi Soğuk Savaş dönemi müdahaleler mi?

Ergenekon adı verilen soruşturma kapsamında saygın isimler, adı şaibeli kişilerle birlikte kamuoyunun önüne çıkarılmıyor mu?

Yıpratma taktiklerinin yapıldığı ortada değil mi?

Bu kara propaganda hep “Askerler darbe yapacak” sözleriyle aynı anda yapılıyor.

Nasıl oldu da, “Asker darbe yapacak” sözleri ile yıpratma kampanyaları yan yana durdu?

Bunlar psikolojik savaşın hep bir merkezden yürütüldüğünü göstermiyor mu?

Gerçekten Türkiye’nin son yıllarda gördüğü –hakkını vermek gerekiyor– en başarılı psikolojik savaş yöntemiyle yapılmıyor mu?

İnsanlık tarihi sivil darbeleri görmedi mi?

Sivil darbe yapmakta, görünen o ki Hitler’i bile aratmıyorlar.

Nasıl mı?

Hatırlamaya çalışalım…

Almanya’da Weimar Cumhuriyeti’ni kim yıktı: Adolf Hitler.

Hitler’in kurduğu cumhuriyetin adı neydi: Demokratik Cumhuriyet.

Hitler’in parlamento darbesiyle kurduğu bu cumhuriyetin silah gücü neydi: polisler.

Hitler’in diktatör olmak istediğini anlamayıp ona “yetki kanunu” veren kimlerdi: merkez sağ partiler.

Hitler’i diktatör yapacak yasalara ve uygulamalara mecliste karşı çıkan kimdi?

88 sosyal demokrat milletvekili.

Hitler’in arkasındaki meclis gücü neydi: 441 milletvekili.

Hitler’e karşı çıkan basının ve muhalefetin başına ne geldi: Hepsi cezaevine tıkıldı.

Hitler’in Reichstag yangını gibi provokasyonlarla kandırıp ele geçirdiği son kurum hangisiydi: Alman ordusu.

Hitler’in hedefindeki gazete: “Hürriyet”

Türkiye’de, yaşananları “sivil darbe” olarak değerlendirenleri haklı çıkarak çok somut gelişmeler yaşanmaktadır.

Bunlardan biri de Doğan Grubu’na kesilen Türkiye tarihinin en büyük vergi cezasıdır.

Bu mali cezanın siyasi baskı nedeniyle verildiğini herkes biliyor.

Siyasal iktidar tarafından Doğan Grubu yok edilmek istenmektedir.

Benzer baskıyı faşist diktatör Hitler de iktidarının ilk dönemlerinde hayata geçirdi.

Hitler’in hedefindeki ilk gazete Almanya’nın “Hürriyet”iydi…

İngiltere’de The Times, ABD’de New York Times, Fransa’da Le Monde neyse Almanya’da da Vossische Zeitung oydu.

Hitler sivil diktatörlüğüne ilk adımını basını susturarak attı. Öncelikle hedefinde Vossische Zeitung gazetesi ve onun genel yayın yönetmeni Georg Bernhard vardı…

Tarih, 15 mart 1933.

Demokratik seçimle iktidara gelen A. Hitler III. Reich’ı ilan etti.

Yedi ay sonra…

Tarih, 4 ekim 1933.

Alman basın kanunu çıktı.

Gazetecilik “kamu mesleği” sayıldı. Bu yasayla basın, devlet (dolayısıyla Nazi) propagandası yapmak zorundaydı. Anlayacağınız gazeteciler “devlet görevlisi” haline dönüştürüldü.

Ve o günden sonra günlük gazetelerin yazı işleri müdürleri her sabah, Halkı Bilgilendirme ve Propaganda Bakanlığı’ndaki Gözetim ve Talimat Merkezi’nde Bakan J. Goebbels (ya da yardımcısı) başkanlığında toplandı. Bu toplantıda hangi haberin yayımlanacağı, haberin nasıl yazılacağı, nasıl başlıklar atılacağı ve başyazının ne hakkında olacağı bildirilirdi.

Şehir dışındaki küçük gazetelere ve dergilere de bu emirler yazılı olarak geçilirdi.

Yazı işleri müdürü olmak için Nazilere yakın, “Ari/temiz ırktan” olmak gerektiğini yazmama gerek yok herhalde…

Daha sonra gazetecileri “disipline etmek” amacıyla özel profesyonel kurullar oluşturuldu. Bunlar, gazetelere/gazetecilere para cezası kesmeye, basın birliğinden atmaya kadar pek çok yetkiye sahipti. Basın odasından/loncadan atılma cezası almak, gazeteciliği bırakmak anlamına geliyordu.

Bu arada “Alman basın führeri” (basın odası başkanı) kimdi biliyor musunuz? Hitler’in Birinci Dünya Savaşı’ndaki başçavuşu Max Amann! Gazete ve dergilerin kapatılması onun iki dudağının arasındaydı.

Bu genel bilgilerden sonra gelelim hikâyemize…

Vossische Zeitung Almanya’nın en eski gazetesiydi.

1704 yılında yayın hayatına başladı.

Sahibi Almanya’nın önde gelen yayın kuruluşlarının sahibi Ullstein ailesiydi.

Bu köklü gazetenin yayın çizgisi liberaldi. Her görüşten köşe yazarı vardı.

Örneğin, 1751 ile 1755 yıllarında Aydınlanma Çağı’nın büyük ismi Gotthold Ephraim Lessing, gazetede aylık bir ek çıkardı.

Prusya Kralı Büyük Friedrich’ten, AEG’nin sahibi sanayici W. Rathenau’ya kadar tarihi isimler de bu gazetede yazılar kaleme aldılar.

Keza, romantik romanın öncülerinden Theodor Fontane gazetede tiyatro eleştirileri yazdı.

Evet, gazete tarihi boyunca yazarları arasında her görüşten yazarı barındırdı. Örneğin edebiyatçı Willibald Alexis 1848 devrimini destekledi.

Bir bilgi ekleyeyim:

Yunanca photos (ışık) ve graphien (çizmek) sözcüklerinin birleşmesinden meydana gelen “fotoğraf” sözcüğü ilk kez Vossische Zeitung gazetesinin sayfasında yer aldı. Sonra evrensel bir sözcük oldu.

Gazete sadece Almanya tarihi için değil, dünya basın tarihi için de önemli bir yayın organıydı.

Her şey Hitler’in iktidara gelmesiyle başladı…

1930’lı yılların başında Almanya’da üç büyük yayın kuruluşu vardı:

Mosse, Sherl ve Ullstein.

Hitler’in ilk hedefi Ullstein oldu.

Almanya’nın en büyük yayıncı kuruluşu Ullstein ailesi; Vossische Zeitung, Berliner Illustrirte, BZ am Mittag, Berliner Morgenpost, Berliner Zeitung, Deutsche Allgemeine Zeitung, Dame, Bauwelt, Verkehrstechnik, Herteren Fridolin, Grune Post isimli yayın organlarına sahipti.

Hitler öncelikle Vossische Zeitung’dan rahatsızdı. Etkisinin farkındaydı. Bu gazetenin basının “amiral gemisi” olduğunu biliyordu. Gazetenin liberal yayın çizgisinden de, aralarında bulunan solcu yazarlardan da memnun değildi. Önce gözdağı vererek korkutmaya çalıştı. Olmadı. Çünkü gazetenin tarihsel bir geçmişi vardı. Böylesine bir birikim öyle bir iki günde ters düz edilemiyordu.

Hitler bu kez hedefini gazetenin genel yayın yönetmeni Georg Bernhard’a çevirdi. Almanya’nın önde gelen gazetecilerinden Bernhard’ı tasfiye etmesi halinde basın üzerinde korku yaratacağını hesap ediyordu.

Bernhard’ın gazetenin başından ayrılması da yetmeyecekti; ülkeden ayrılmasını istiyordu.

Bernhard da korkuyordu; meslektaşları Carl von Ossietzky ve Walter Kreiser, sıradan haberleri bahane gösterilerek, gizli askeri bilgileri ifşa ettikleri gerekçesiyle vatan hainliğiyle suçlanıp hüküm giymiş, Papenburg-Esterwegen Toplama Kampı’na atılmışlardı.

Benzer oyunun kendisine de oynanacağını anlayan Bernhard yurtdışına kaçmak zorunda kaldı.

Ardından Vossische Zeitung’da büyük bir kıyım yapıldı, onlarca gazetecinin-yazarın işine son verildi.

Mesele sadece gazetenin-yazarın mesleğinden olması değildi.

Örneğin Lothar Erdmann (1888-1939) Vossische Zeitung muhabiriydi; Sachsenhausen Toplama Kampı’nda 1939’da katledildi.

Else Ury (1877-1943) Vossische Zeitung’da müstear isimle yazılar yayımlıyordu. 1943’te Auschwitz Toplama Kampı’nda katledildi.

Heilig Bruno (1888-1968) Vossische Zeitung muhabiriydi. 1933’te Viyana’ya sığındı. Ülke Almanlar tarafından işgal edilince 1938’de siyasal tutuklu olarak Dachau Toplama Kampı’na hapsedildi.

Fritz Heymann (1897-1943) yazardı. Auschwitz Toplama Kampı’nda 1943’te katledildi.

Jakob Cahnmann (1893-1942) gazeteciydi. 1942’de Auschwitz Toplama Kampı’nda katledildi.

Acı örnekler çok…

Ne ilginç değil mi, bugün Türkiye’de yandaş medyadaki bazı köşe yazarları solcuların köşe yazarı olmasından rahatsızlık duyup gazete patronuna “Bunların işine son verirseniz AKP’yle ilişkileriniz düzelir” diye yazıyorlar! Yetmiyor. Kimi sözde köşe yazarları da solcu yazarları Ergenekon savcılarına hedef gösteriyor; “Bunları da sorgulayın” diye yazmaktan utanmıyorlar. Ne günlere kaldık değil mi? Neyse…

Biz yine dönelim Vossische Zeitung’un kapatılış öyküsüne…

Genel Yayın Yönetmeni Bernhard yurtdışına kaçtı, ama Vossische Zeitung’un Propaganda Bakanlığı’yla sorunları giderilemedi.

Propaganda Bakanlığı’nın 5 mart 1934 tarihli kararı: Amerikan ordusundaki yolsuzluk skandallarına ilişkin haberler verilmeyecek.

7 mart 1934 tarihli kararı: Dr. Goebbels’in New York Times’a verdiği mülakat olduğu gibi yayımlanmayacak; resmi Alman basın bürosunun verdiği kopya yayımlanacak.

9 mart 1934 tarihli kararı: Dr. Goebbels söz konusu toplantının sözünü etmeye değer olup olmadığına ilişkin görüş bildirinceye kadar New York’ta düzenlenen “Hitler’e Karşı Uygarlık” mitingi haber yapılmayacak.

Bu ve benzeri haberler konusunda Vossische Zeitung ile Propaganda Bakanlığı hiç anlaşamadı. Tarihi gazete yeni döneme uyum sağlamakta zorlandı.

Ve sonuçta…

Tarih, 1 nisan 1934.

Faşist baskılara dayanamayan Almanya’nın en etkili liberal gazetesi Vossische Zeitung 230 yıldır devam eden yayınına son vermek zorunda kaldığını açıkladı:

“Vossische Zeitung adlı gazetemizin yayınına son verdik. Acı da olsa gönüllü ama mantıksal olarak gazetemizin bu ayın sonunda kapatılması kararını aldık.”

Resmi açıklamada pek açık verilmese de herkes Hitler rejiminin baskısı sonucu bu kararın alındığını biliyordu.

Böylece Alman tarihinin en eski yayın kuruluşu kapandı.[3]

Peki, Ullstein ailesinin hisselerini kim aldı dersiniz?

Hitler’in başçavuşu Max Amann; Alman basın führeri! Max Amann, baskılar sonucu kapanmak zorunda kalan yayın organlarını çok düşük fiyatla satın alıp “yandaş medya” oluşturuyordu!

Gazeteleri, dergileri kim için alıyordu dersiniz? Nazilerin yayın kuruluşu Eher Verlag için!

Demek o tarihte “ahbap-çavuş” ilişkileri apaçıktı. Örtüye gerek duymuyorlardı.

Sahi Sabah gazetesini Çalık Grubu nasıl almıştı? Kamu bankalarının verdiği krediyle! Neyse…

Her diktatör gibi Hitler de, basını ele geçirmeden amacına ulaşamayacağını iyi biliyordu. Sivil faşist rejiminin baskısı sonucu ilk kapanan gazete Vossische Zeitung oldu.

Hitler, Ullstein ailesini basın dışına attıktan sonra, sıra bir diğer basın imparatoru aileye gelmişti: Mosse ailesi.

Bu ailenin dünyaca tanınmış, 1872 doğumlu liberal gazetesi Berliner Tageblatt, Nazilerin hedefine girdi.

Önce Genel Yayın Yönetmeni Theodor Wolff’u tasfiye ettiler. Wolff yurtdışına kaçmak zorunda kaldı. Eğer kaçmasıydı, Hitler’in provokasyon amacıyla yaktırdığı Alman Parlamentosu (Reichstag) davasının sanığı olacaktı.

Berliner Tageblatt genel yayın yönetmenliğine 1 nisan 1934’te gazetenin dış haberler bürosundan Paul Scheffer getirildi.

Liberal Scheffer’in yurtdışı bağlantıları çok sağlamdı ve Hitler’in şimdilik bu bağlantılara ihtiyacı vardı.

Ve Hitler, bu dış desteğe ihtiyaç duymadığı gün, 1939’da, bu gazeteyi de kapattırdı.

Bakınız tarihte örnekleri çoktur ve acıdır:

Gazetenin sahibi Hans Lachmann-Mosse, Hitler’in iktidara gelmesi için büyük destek vermişti. Yayın kuruluşları; Berliner Morgen-Zeitung, Berliner Tageblatt, Berliner Volk-Zeitung, 8-Uhr Abendblatt, Annoncen-Expedition, Rudolf-Mosse-Code Hitler’in propaganda araçları gibi çalışmıştı.

Sonuçta Hitler ihtiyacı kalmayınca Mosse ailesinin de üzerini çiziverdi!

Nazi diktatörlüğü iktidarını güçlendirdikçe, gazeteler bir bir kapanır ya da el değiştirirken basın piyasası “kraldan çok kralcı” gazetelere/gazetecilere kaldı.

Almanya’nın üçüncü büyük gazetesi Frankfurter Zeitung, genel yayın yönetmenliğine Londra muhabiri Rudolf Kircher’i; Almanya’nın tutucu gazetesi Deutsche Allgemeine Zeitung ise genel yayın yönetmenliğine yine Londra’da muhabirlik yapmış Karl Zilex’i getirdi.

Meydan koltuk hırsına kapılmış, bilgisi, birikimi olmayan gazetecilere kaldı.

Almanya’da basın, hem sermaye hem de yönetici/yazı işleri olarak hızla el değiştirdi.

Sonra neler olduğunu biliyorsunuz…

Mustafa Kemal 30 kasım 1929’da Almanya’nın “Hürriyet”i Vossische Zeitung muhabirine şu demeci vermişti: “Korku üzerine bir iktidar inşa edilemez.”

Gazeteciler hedefte

Almanya’daki gazeteciler kadar yazarlar da Hitler’in zulmünden kurtulamadı.

Kurt Tucholsky (1890-1935) devrin en önemli Alman gazetecilerinden biriydi.

Gazeteciliğe öğrencilik yıllarında başladı.

Üslubu taşlama (hiciv) idi.

Aynı zamanda kabare yazarı, şarkı sözü yazarı, romancı ve şairdi.

Toplumcu-gerçekçiydi.

Kendisini demokrat, barışsever ve antimilitarist olarak tanımlıyordu.

Toplumu eleştirmekten de geri durmuyordu.

Özellikle Yahudilere “Hitler’e karşı mücadele etmiyorlar” diye sitem ediyordu.

Yahudilikten çıkıp Protestan oldu.

Yazılarında “göbeğini kaşıyan adama” değil ama “kesesi kabarık zenginlere” Hitler’i destekliyorlar diye çok yüklendi.

Hitler’in yoluna kırmızı halı döşeyen işadamlarına, eski kurt politikacılara ateş püskürdü.

Hitler iktidara gelmeden önce halkı uyaran yazıları en çok o kaleme aldı.

Makalelerinde sürekli gelmekte olan tehlikeye işaret etti.

Yargı ve polis içindeki Nazilere dikkat çekti.

Hitler’in başbakanlığının ülkeyi nereye götüreceğini hayal etmek bile istemiyordu.

Tucholsky yırtınıyordu. Gelmekte olan fırtınaya dikkat çekiyor, ama kimse görmek istemiyordu.

1930’lu yılların başında, tüm uyarılarının duymazdan gelinmesi ve cumhuriyet, demokrasi ve insan hakları için yapmış olduğu girişimlerin etkisiz olduğunu anlaması Tucholsky’yi derinden yaraladı.

Almanya’yı terk etti. İsveç’e yerleşti.

1933 yılında Naziler, kitabı Weltbühne’yi yasakladı. Ayrıca, Tucholsky’nin kitaplarını yaktılar ve onu vatandaşlıktan çıkardılar.

Gönüllü sürgün yaşadığı İsveç onun bir yerde mezarı oldu. Çenesini tuttu; “Okyanusa karşı ıslık çalınmaz” diyordu. Çok yazamadı.

Önceleri saygı duyduğu fakat daha sonra Hitler rejimini destekleyen Norveçli şair Knut Hamsun’la hesaplaşmak için sert bir yazı yazmayı planladı; ama buna yetecek enerjiyi bulamadı.

Tek yapabildiği ölüm kampında bulunan gazeteci arkadaşı Carl von Ossietzky’ye 1935’te Nobel Barış Ödülü’nün verilmesi için çalışmak oldu.

20 aralık 1935 tarihinde evinde çok sayıda uyku hapı aldı. Bir gün sonra komaya girmiş halde bulundu ve Göteborg’daki Sahlgrensche Hastanesi’ne götürüldü. 21 aralık akşamı orada yaşamını yitirdi.

Yıllarca Tucholsky’nin intihar ettiği söylendi.

Son zamanlarda, Tucholsky biyografisini yazanlardan Michael Hepp bu tezle ilgili şüphelerinin olduğunu ve dikkatsizlik sonucu ölmüş olabileceğini ileri sürdü. Onu Hitler rejiminin öldürdüğü de söylentiler arasındadır…

Tucholsky’yi gerçekte öldüren, ülkesinde olanlara karşı bir şey yapamama umutsuzluğuydu.

Dünyadaki tüm diktatörlükler muhalif medyaya düşman olurlar. Almanya’da Hitler döneminde yaşananların benzeri İran’da da gerçekleşti. Kendisine yandaş medya arayan isim Humeyni’ydi…

Humeyni’nin hedefindeki gazete: “Hürriyet”

Ayandegan, İran’ın en çok okunan gazetesiydi. Tirajı bir milyondu. Liberal-özgürlükçüydü. Köşe yazarları arasında, solcu, sağcı, liberal her görüşten kişi vardı.

Sahibi Daryuş Homayun gazeteciydi. Doktorasına yaptıktan sonra basın dünyasına girmiş ve sonunda kendi gazetesini çıkarmıştı. Liberaldi. “Anayasacı meşrutiyeti” savunuyordu.

Evet, Ayandegan İran’ın en etkili ve popüler gazetesiydi.

Ve bir gün…

Tarih, 11 mayıs 1979.

Ayetullah Humeyni, Ayandegan gazetesinin yalanlar yazdığını söyleyerek İranlıları gazeteyi boykot etmeye çağırdı.

Ayandegan ne yazmıştı da Humeyni’yi kızdırmıştı?

Humeyni ile Ayandegan arasındaki mesele ülke dışındaki bir olaydan çıkmıştı!

2 mayıs 1979’da –bugün hâlâ kimler tarafından öldürüldüğü bilinmeyen– Ayetullah Mottahari’ye suikast yapıldı.

Bu cinayetle ilgili kapsamlı bir araştırma yapan Fransız Le Monde gazetesinin haberini çevirip sayfalarına taşıyan Ayandegan, Humeyni’yi çok kızdırdı. Çünkü haber, üstü kapalı bir biçimde suikastı Humeyni’yle irtibatlandırıyordu.

Humeyni, Fransız Le Monde’a değil, ama Ayandegan’a yönelik öfke dolu bir konuşma yaptı.

Humeyni’nin öfke dolu konuşmasının birden çok nedeni vardı. Aslında Mottahari suikastı bardağı taşırmıştı.

Ayandegan, yeni rejime karşı özgürlükçü kesimin taraftarlığını yapıyordu.

İran Gençlik ve Spor Bakanlığı’ndan bir yetkili, yandaş medya İttilat gazetesinde, kız ve erkek çocukların birbirinden ayrı spor yapmaları gerektiğini, aksi takdirde yakında spor salonlarının yanına bir de doğumevi açmak gerekeceğini yazdı!

Kuşkusuz bu yazıya bugün siz nasıl tebessümle yaklaşıyorsanız, o gün İranlıların çoğu da öyle yaklaştı.

Ayandegan bu görüşle alay eden bir makale yayımladı.

Aslında kimse tehlikenin farkında değildi henüz.

Herkes yeni rejime yaranma telaşındaydı.

Bu konuda komik bir örnek vermeliyim:

Tahran Kent Tiyatrosu’nun önünde Henry Moore’un yaptığı flüt çalan adam yontusu vardı.

İran, İslam cumhuriyeti olunca yeni rejime yaranmak isteyen, Berlin’de tiyatro bilimleri öğrenimi görmüş, yani okumuş tiyatro müdürü, hemen heykelin pipisini kestirdi. İnanın şaka değil.

Fakat pipi kesilerek sorun giderilemedi. Çünkü bu kez heykelin dişi mi, erkek mi olduğu kafaları karıştırdı!

Tiyatro müdürü heykeli giydirmek istedi.

Ama mollalar kesin çözümü buldu; heykel parçalanarak çöpe atıldı!

Bir süre sonra da yeni rejime yaranmak isteyen müdürün işine son verildi; tiyatrolara yasak getirildi!

Zamanla komik görünen olaylar dehşetli bir hal almaya başladı. Ayandegan hepsini haber yapıyordu.

Kamusal alanda kadınlara başörtü zorunluluğu getiren yasaya Ayandegan karşı çıktı.

Peçesiz dolaştığı için saldırıya uğrayan kadınların çığlıklarını duyan tek gazete Ayandegan oldu.

İçki satan büfelere, fabrikalara yapılan saldırılar Ayandegan’da yer buldu.

Kızların evlenme yaşının 18’den 13’e düşürülmesine karşı çıkan yine Ayandegan’dı.

İranlı aydınların büyük çoğunluğu, molla rejiminin yaptıklarını hep, “geçiş sancıları” olarak görüyordu. Her seferinde “Tamam bu sonuncusu” diyorlardı.

Tehlikeli gelişmeden haberdar olan gazeteciler, yazarlar da vardı.

Ayandegan gazetesi köşe yazarı Said Cevadi bunlardan biriydi. Her gün yazıyordu: “Faşizmin ayak seslerini duyuyorum!”

Köşe yazarı Cevadi’yi bir kişi duydu: Ayetullah Humeyni.

Humeyni, Ayandegan’ın “baş belası” olacağını çoktandır anlamıştı.

İktidara daha tam hâkim olamadığı için ilk başta gazeteyi kapatamayacağını biliyordu. Bu nedenle boykot çağrısı yapmıştı. Sanıyordu ki gazete ya geri adım atacak ya da satamayıp iflas ederek kapanacaktı.

Humeyni’nin beklediği olmadı.

Humeyni’nin boykot çağrısından bir gün sonra, Ayandegan dört sayfa çıktı.

İlk sayfada kısa bir açıklama vardı; Mottahari suikastıyla ilgili haberler Fransa’da çıkmıştı. Onlar sadece çevirisini yapmışlardı. Eğer İran devleti olarak tepki duyulacaksa Fransa’ya duyulmalıydı!

Bu açıklamadan sonra da eklediler: “Yılmayacağız.”

Gazetenin diğer üç sayfası boştu, bembeyazdı.

Ayandegan mücadeleye kararlıydı.

Ama…

Bayiler gazeteyi satmaya korktular. Çünkü gazeteyi satan bayilerin dükkânları eli sopalı mollalar tarafından tahrip edilip yakıldı!

Başörtüsüz kadınların yüzüne kezzap atan, sinema, kitabevi yakan, içkili yerleri yakan mollaların hedefinde bu kez gazete bayileri vardı.

Bayiler, Ayandegan’ı satmamaya başladılar.

Bu kez devreye gazetenin okuyucuları girdi; Ayandegan’ı elden sattılar.

Gazete tiraj kaybetmedi. Ancak…

Ayetullah Humeyni’nin Ayandegan’a hiç tahammülü yoktu.

Gazeteyi çıkaranlara, satanlara, okuyanlara “Vahşi hayvanlar” diyordu. “Bunlara karşı hiç toleransımız olmayacak” diye halkı kışkırtan konuşmalar yapıyordu.

Boykot pek etkili olamayınca, eli sopalı mollaların hedefine bu kez gazete okuyucuları girdi.

Yaşamı boyunca Ayandegan görmemiş, okumamış yoksul varoşlar, gazeteyi kimin elinde görürse saldırıp öldüresiye dövüyordu. Ayandegan’ı taşımak, okumak artık riskli hale gelmişti.

Enformasyon Bakanı Minaci’ye göre bu şiddet değildi; halkın içten gelen tepkisiydi.

Ve basına da öğüt veriyordu sürekli: İslam devrimi yolundan sapmayın! Halkı kışkırtmayın! Halkı kandırmayın!

Yıllarca şaha karşı mücadele vermiş, özgürlük hareketlerini savunmuş Ayandegan, yandaş medyada yapılan kışkırtıcı, yalan yayınlar sonucu bir anda, “Amerikancı” ve “Siyonist” oluverdi!

Kara propaganda başarılı oldu. İnsanlar korktular.

Sonuçta molla şiddeti ve Humeyni kazandı.

Ayandegan, “yeni rejimin basın özgürlüğü konusundaki tutumu açıklığa kavuşana kadar yayınına bir süreliğine ara verdiğini” açıkladı. Sonra bir iki kez çıkma teşebbüsünde bulundu.

Ancak…

Velayet-i Fıkıh tarafından 8 ağustos 1979’da kesin olarak kapatıldı. Sahibi Daryuş Homayun tutuklandı. “Günah keçisi” ilan edildi. Sonra İran’dan kaçıp Türkiye üzerinden Paris’e gitti.

Yıl 2009…

Ayandegan, İran’da hâlâ yasak!

Ayandegan’ın başına gelenleri “geçiş döneminin spontane olayları” diye düşünen İranlı aydınlar, bugün Paris kafelerinde gördükleri ihtiyar Daryuş Homayun’dan af diliyorlar!

Biri Hitler…

Diğeri Humeyni…

Ve Türkiye’de Doğan medyasının başına gelenler…

Siz hâlâ darbeyi askerler mi yapar diyorsunuz?

Sahi bu süreci soğukkanlılıkla değerlendiriyor musunuz?

Gözaltına alınanların, tutuklananların hepsinin suçlu mu olduğunu düşünüyorsunuz?

Ya da bu olan bitenin Türkiye tarihinde benzerinin olmadığını mı sanıyorsunuz? Gelin, Nâzım Hikmet’in yaşadıklarına kısaca bir göz atalım…

Nâzım Hikmet Ergenekoncu çıktı

Tarih, 17 ocak 1938.

Yer, İstanbul.

Emniyet görevlileri akşam saatlerinde Nişantaşı’ndaki İpek Film Stüdyosu’nu bastı. Bir süredir orada çalışan Nâzım Hikmet’i sordu.

İpek Film Stüdyosu’nun sahibi –rahmetli İsmail Cem’in babası– ve aynı zamanda Nâzım Hikmet’in yakın arkadaşı İhsan İpekçi, biraz önce çıktığını söyledi.

Polisler stüdyoda arama yaptı. Nâzım Hikmet’e ait bazı defter ve kitaplara el koydular.

Sonra İhsan İpekçi’yi de yanlarına alarak Nâzım Hikmet’in birkaç sokak ötedeki evine gittiler.

Kapıyı Nâzım Hikmet’in eşi Piraye açtı. Nâzım Hikmet evde yoktu. Polisler, odalarında uyuyan iki çocuğu –Memet Fuat ve Suzan’ı– uyandırmamaya çalışarak evde arama yaptı. Bazı yazılara ve kitaplara el konuldu.

Bu arada Nâzım Hikmet’in nerede olduğunu öğrendiler; halasının oğlu gazeteci-yazar Celalettin Ezine’nin Beyoğlu’ndaki evindeydi.

Paris Üniversitesi mezunu hala oğlu Celalettin Ezine, yakın arkadaşı İstanbul Üniversitesi öğretim üyesi Hilmi Ziya Ülken’le birlikte bir düşün dergisi çıkarmak istiyordu. Yayın hayatındaki tecrübesinden dolayı Nâzım Hikmet’in fikrini almak için onu yemeğe davet etmişlerdi.

Eve baskın yapılınca şaşırdılar. Polisler Nâzım Hikmet’i alıp gittiler.

Şair neyle suçlandığını henüz bilmiyordu.

Oysa her şey altı ay önce başlamıştı…

Nâzım Hikmet ilk kez 1925 yılında Ankara İstiklal Mahkemesi’nde yargılandı. Bunu diğer davalar takip etti. Davalar genellikle gazetelere yazdığı makaleler yüzünden açılıyordu.

Son olarak 30 aralık 1936’da gözaltına alınmış ve bu davadan 21 haziran 1937’de tahliye edilmişti. Ancak karar Yargıtay aşamasındaydı. Bu nedenle çok dikkatli davranıyordu. Artık otuz beş yaşındaydı. Evliydi; Piraye’nin iki çocuğuna babalık yapıyordu. Muhsin Ertuğrul sayesinde İpek Film Stüdyosu’nda iş bulmuştu. Makalelerini bile artık takma isimle yazıyordu.

Fakat…

1937 yılının bir ağustos günü İpek Sineması holünde karşısına çıkan bir kişi yaşamını altüst etti. Bu kişi Harp Okulu öğrencisi Ömer Deniz’di.

Nâzım Hikmet’e hayran olduğunu, gazetelerdeki yazılarını hep okuduğunu, Harp Okulu’ndaki arkadaşlarının da kendisini çok takdir ettiğini söyledi.

Üzerinde askeri üniforması olan genç birinin bu derece kendine yakınlık göstermesi Nâzım Hikmet’i şüphelendirdi. Teşekkür edip işini bahane ederek uzaklaştı. Ancak canı sıkılmıştı. Telefon rehberinden Emniyet Müdürlüğü’nün telefonunu buldu; 1. Şube’den Başkomiser Salih Tanyeri’yle konuştu:

“Benim her şeyim ortada; nerde oturduğum, nerde çalıştığım, ne yazdığım, kimlerle konuştuğum. Hiçbir gizli saklım yok. Asker kılığında polisler gönderip beni rahatsız etmeyin. Herkesin gözü önünde evimin ekmeğini kazanmaya çalışıyorum. Benden ne istiyorsunuz?..”

Nâzım Hikmet meselenin kapandığını sandı.

Oysa polis, “bunda bir iş var” deyip, Ankara’yı uyardı ve Ömer Deniz takibe alındı.

Aradan günler geçti…

Ömer Deniz bu kez üzerinde askeri üniformasıyla 3 aralık 1937’de Nâzım Hikmet’in Nişantaşı’ndaki evine geldi. Nâzım ve Piraye evde yoklardı. Kapıyı evin emektarı Nine Hanım açtı. Ömer Deniz, Nâzım Hikmet’e not yazmak için sofadaki sandalyeye oturdu. Tam o sırada Nâzım ile Piraye geldiler.

Nâzım Hikmet karşısında Ömer Deniz’i görünce sinirlendi. “Evime bir hileyle nasıl girersiniz!” diye bağırdı. Piraye eşini sakinleştirdi. Ömer Deniz özür diledi, sadece bir iki küçük sorusu olduğunu söyledi. Nâzım Hikmet sakinleşti, “Ne istiyorsun?” dedi.

İlk sorusu, “Subay çıkınca erlere ne öğretelim?” oldu. Nâzım Hikmet, “Talimatlarınızda ne yazıyorsa onu öğreteceksiniz. Anayasamızdaki Altı Ok’u öğretin, Atatürk milliyetçiliği dışına çıkmayın” deyip kestirip attı. Ömer Deniz’in bu kez Marx ve Engels’le ilgili soru sormak istemesi üzerine, “Bunları ansiklopedilerde bulabilirsiniz, ben bilgin değilim” diyerek davetsiz konuğunu evden çıkardı.

Genç idealist Ömer Deniz polis tarafından izlendiğini ve hayranı olduğu büyük şairin başına farkına varmadan ne belalar açtığını anlamamıştı bile…

Hala oğlunun evinde gözaltına alınan Nâzım Hikmet İstanbul Emniyet Müdürlüğü’nde fazla kalmadı.

Apar topar Ankara’ya götürüldü.

Ankara’ya götürülmesinin nedeni, Harp Okulu’nda başlayan soruşturmayla ilgiliydi.

Okulda arama yapılmış ve bazı öğrencilerin dolaplarında Nâzım Hikmet’in 835 Satır, Benerci Kendini Niçin Öldürdü, Şeyh Bedreddin Destanı gibi şiir kitapları bulunmuştu. Ayrıca bazı askeri öğrencilerin yataklarının altından İşçi Sınıfı İhtilali, Bolşeviklik Âlemi, Stalin’in Hayatı, Puşkin’in Hayatı gibi eserler çıkmıştı.

Öğrenciler; 5409 yaka numaralı Ömer Deniz, 5271 İbrahim Abdülkadir Meriçboyu (şair A. Kadir), 5408 Şadi Alkılıç (yazar, namı diğer Şadi Baba), 5227 Necati Çelik, 5202 Naci Fişek, 5362 Orhan Alkaya, 1132 Galip Arda, 5273 İsmail Özdemir’di.

Sosyalizme inanan yirmili yaşlardaki bu askeri öğrenciler gizlice örgütlenmişti. Liderleri Ömer Deniz’di.

Soruşturmayı yürütenlere göre fikri lider Nâzım Hikmet’ti. Ömer Deniz’in İstanbul’da Nâzım’ın evine gitmesi bunun en önemli kanıtıydı!

Nâzım Hikmet Ankara’ya geldiği gün sorgulandı. Harp Okulu öğrencilerini kışkırtarak darbe yapmak iddiasıyla gözaltına alınmıştı. İddiaları reddetti.

Ankara Merkez Komutanlığı’ndaki cezaevinin tek kişilik hücresine konuldu.

24 mart 1938’de hâkim karşısına çıktı.

Askeri Usul Yasası’na göre sanıkları savunacak avukatları “adli amir”in onaylaması gerekiyordu. Nâzım Hikmet’in avukatı İrfan Emin Kösemihaloğlu kabul edilmemişti.

Ankara’dan Fuat Ömer Keskinoğlu ve Saffet Nezihi Bölükbaşı bulundu.

Nâzım Hikmet mahkemede şöyle dedi:

Hapishanede 67 gündür haksız yere ve delili olmayan ağır bir ithamla yatmanın azabı içindeyim. Ben Cumhuriyet’in, Mustafa Kemal’in Türkiye’ye getirdiklerinin ne büyük hizmetler olduğu idraki içindeyim. Komünist olmam, Mustafa Kemal Paşa’ya saygı duymama, Anayasa’daki ilkelere sahip çıkmama mâni değildir, yazılarım bunun delilidir…

Marksist kültürle yetişmiş, kendi milli kültür kökenlerinden istifade edebilmiş bir şair olarak bir öğrenciye, hem de polisliğinden şüphe ettiğim birine komünizmi tavsiye etmem aklın alamayacağı bir yakıştırmadır. Ömer Deniz’e ordu içinde görev vermem de mümkün değildir.

Sanık Ömer Deniz de Nâzım Hikmet’i doğruladı. Şairin öyle bir telkini, tavsiyesi, direktifi olmamıştı.

Bu sözler üzerine Nâzım Hikmet rahatladı.

Mahkeme karar vermek için duruşmayı 29 marta erteledi.

Avukatlarına göre şair “yüzde bin beş yüz” beraat edecekti.

Ve Askeri Hâkim Kâzım Yalman kararı açıkladı:

“Ordu içinde kışkırtma çıkarmak isteyen Nâzım Hikmet, Askeri Ceza Kanunu’nun 94. maddesine göre on beş yıla mahkûm edilmiştir!”

Nâzım Hikmet dondu kaldı.

Ömer Deniz dokuz yıla mahkûm edilmişti, ancak yaşı yirmi birden küçük olduğu için cezası yedi buçuk yıla indirildi.[4]

Nâzım Hikmet davanın hukuki değil, siyasi olduğunu anlamıştı. Yoksa hayatında iki kez gördüğü ve üstelik ajan sanıp polise bildirdiği biriyle konuştuğu için nasıl on beş yıl ceza alabilirdi?

Gazeteci Falih Rıfkı Atay yıllar sonra TBMM’de Kâzım Özalp’ten duyduğu sözleri yazdı: “Vesika yokmuş ha? Delil bulunamazmış ha? Biz onu divanıharbe mahkûm ettirelim de gününü görsün.” (Dünya gazetesi, 2 mayıs 1965.)

Nâzım Hikmet İstanbul’a yakın İmralı Cezaevi’ne nakledilmesini talep etti, ancak aniden İstanbul’a götürüldü. Yargıtay, Nâzım Hikmet’in 21 haziran 1937’de tahliye olduğu bir önceki davanın kararını bozmuştu. Dava yeni baştan görülecekti. Fakat Nâzım Hikmet’i İstanbul’da bir sürpriz dava daha bekliyordu.

Erkin gemisinin özel olarak hazırlanmış duruşma salonunda görülecek bu davanın konusu neydi dersiniz? Kitap okutarak donanma personelini darbeye teşvik etmek!

Ergenekon Davası sanıkları Silivri’de özel yaptırılan bir duruşma salonunda yargılanıyor. Nâzım Hikmet de, dünyada belki de örneği olmayan bir duruşma salonunda yargılandı.

Bu özel duruşma salonu Silivri açıklarına demirlemiş Erkin gemisindeydi…

Nâzım Hikmet Ankara’dan İstanbul’a getirilerek Sultanahmet Cezaevi’ne kondu. Ancak burada uzun kalmadı, haziran ayının son günü Donanma Komutanlığı’na bağlı askerler tarafından Erkin gemisine götürüldü. Önce tuvalete, sonra da ambara hapsedildi. Sürekli seyir halindeki gemide kırk gün kaldı.

Yargılama 10 ağustosta gemide yapıldı. Gemi Silivri açıklarına demir atmıştı.

Peki, dava konusu neydi? Kitap okumak!

Yavuz gemisinde görevli bazı astsubay ve erlerin kitap okudukları istihbaratı alınmıştı. Kitaplar bir “kaynaktan” geliyordu.

Doktor Hikmet Kıvılcımlı ve eşi Fatma Nudiye Yalçı, Kıvılcım Kütüphanesi adında bir yayınevi kurmuşlardı. Buraya gidip gelen yirmi yaşındaki (yazar) Kerim Korcan arkadaşlarıyla birlikte “Kitap Sevenler Derneği” diye bir topluluk oluşturmuştu. Kerim Korcan’ın ağabeyi Haydar Korcan askerliğini Yavuz zırhlısında yapıyordu. Hafta sonları gelip buradan kitap alıyor, okuyup geri veriyordu. Zamanla gemideki diğer astsubay ve erler de kitap okumaya başlamıştı.

Buraya kadar her şey normaldi. Ancak Ankara Harp Okulu’ndaki gelişmeler, gözleri bir anda Yavuz zırhlısına çevirmişti. Gemide gizli bir örgütlenme filan yoktu, ama sol yayınları okuyanların ileride ne yapacağı belli olmazdı.

Donanma personelini kitap okutup kışkırtarak darbe yapmayı düşünenler olabilirdi

O halde…

25 nisan 1938’de operasyon başladı.

Hikmet Kıvılcımlı, eşi ve Kerim Korcan gözaltına alındı. Bir ay emniyette işkence gördüler. Gözaltına alınan sanık sayısı yirmi sekiz oldu.

Soruşturma, ağır baskılar altında ve kışkırtıcı muhbirler kullanılarak sürdürüldü.

Bu muhbirlerden Astsubay Hamdi Alevtaş’a göre, dört yıl önce tanıştığı Nâzım Hikmet kendisinden, erlerin mektuplarını okuyup yoksul olanların adreslerini bildirmesini istemişti! Öyle ya, komünistler yoksul bulmakta zorlanıyorlardı!

Soruşturmayı yürüten Savcı Haluk Şehsuvaroğlu davanın hukuki değil, siyasi olduğunu anlayarak istifa etti. Üstelik bu durum kendisini çok rahatsız etti, meslekten ayrıldı.

Okunan kitapların yasak olmadığı Adalet Bakanlığı tarafından mahkemeye bildirilince, Savcı Şerif Budak’ın ettiği söz tarihe geçti: “Biz bu davada delil arayacak kadar saf değiliz.”

Davaya adaleti hâkim kılmak isteyen hâkimler de vardı. Mahkeme Başkanı Amiral Hüsnü Gökdenizer, “Ortada hiçbir şey yok, bu çocuklara yazık ediyorsunuz. Bu yaptığınız donanmaya kötülüktür” diyerek istifasını verdi.

10 ağustosta başlayan duruşmalar 29 ağustosta bitti. Ve ne yazık ki Nâzım Hikmet bu davadan da 13 yıl ceza aldı. Toplam cezası 28 yıl olmuştu.

Açıkça görülüyor ki, Nâzım Hikmet hukukun ölçülerine göre değil, siyasal eğilimlerine göre mahkûm ettirilmişti.

Sonrasını biliyorsunuz:

Nâzım Hikmet İstanbul, Ankara, Çankırı, Bursa cezaevlerinde on iki yılı aşkın bir süre kaldı. 1950 yılında çıkarılan afla serbest kaldı.

Ancak çürüğe ayrıldığı halde kırk sekiz yaşında yeniden askerlik yapmaya çağrılması ve öldürüleceği yolundaki duyumlar üzerine yurtdışına kaçtı. Artık adalete inancı kalmamıştı çünkü.

25 temmuz 1951 tarihinde DP hükümeti tarafından Türk vatandaşlığından çıkarıldı.

Ve Nâzım Hikmet’e 2009’da yeniden vatandaşlık hakkı verildi.

Bir yanda dün hukuksuzluk sonucu yurtdışına çıkmak zorunda kalan Nâzım Hikmet’in vatandaşlığı geri veriliyor, diğer yanda bugün Ergenekon soruşturmasında yapılan hukuk ihlalleriyle insanlarımızın hayatlarının darmadağın olması sadece seyrediliyor…

Bugün Ergenekon sanığı Mustafa Balbay gibi bir basın emekçisinin haykırış içeren mektuplarını okudukça aklıma Nâzım Hikmet geliyor.

Nâzım Hikmet de Atatürk’e mektup yazmıştı.

Bakın ne demişti:

Cumhurreisi Atatürk’ün Yüksek Katına,

Türk ordusunu “isyana teşvik” ettiğim iddiasıyla “on beş yıl ağır hapis” cezası giydim. Şimdi de Türk donanmasını “isyana teşvik etmekle” suçlanıyorum.

Türk inkılabına ve senin adına and içerim ki suçsuzum.

Askeri, isyana teşvik etmedim.

Kör değilim ve senin yaptığın her ileri dev hamleyi anlayabilen bir kafam, yurdumu seven bir yüreğim var.

Askeri, isyana teşvik etmedim.

Yurdumun ve inkılapçı senin karşında alnım açıktır.

Yüksek askeri makamlar, devlet ve adalet, küçük bürokrat ve gizli rejim düşmanlarınca aldatılıyorlar.

Askeri, isyana teşvik etmedim.

Deli, serseri, mürteci, satılmış; inkılap ve yurt haini değilim ki, bunu bir an olsun düşünebileyim.

Askeri, isyana teşvik etmedim.

Senin eserine ve sana, aziz olan Türk dilinin inanmış bir şairiyim. Sırtıma yüklenen ve yükletilecek hapis yıllarını taşıyabilecek kadar sabırlı olabilirdim. Büyük işlerinin arasında seni bir Türk şairinin felaketi ile alakalandırmak istemezdim.

Bağışla beni. Seni bir an kendimle meşgul ettimse, alnıma vurulmak istenen bu “inkılap askerini isyana teşvik” damgasının ancak senin ellerinle silinebileceğine inandığımdandır.

Başvurabileceğim en inkılapçı baş sensin.

Kemalizm ve senden adalet istiyorum.

Türk inkılabına ve senin başına and içerim ki, suçsuzum.

Bu mektup Atatürk’e ulaşamadı.

Atatürk ağır hastaydı.

Nâzım Hikmet’in akrabası Ali Fuat Cebesoy’un çabaları da yetmedi. Cebesoy okul yıllarından beri arkadaşı olan Atatürk’e olayı ancak hasta yatağında iletebildi, Atatürk, “Görüyorsun ne durumdayım, mareşali darıltmadan siz bir çözüm bulun” dedi.

Mareşal, Genelkurmay Başkanı Orgeneral Fevzi Çakmak’tı. Davalarla özel olarak ilgilenmişti. Her taşın altında komünist aramıştı.

Ne ilginçtir, yıllar sonra Genelkurmay Başkanlığı’ndan alınınca bunu kabul edemedi, politikaya atıldı; İnsan Hakları Derneği’ni kurdu ve bu nedenle komünist olmakla itham edildi!

Diyeceksiniz ki mesele sadece komünizmin tehlikeli görülmesi sonucu Nâzım Hikmet başta olmak üzere onlarca kişinin cezaevlerine tıkılması mıydı?

Eğer ortada hukuk yoksa biliniz ki siyasal bir çekişme vardır. Örneğin, Mustafa Kemal hasta yatağındayken siyasetin gündeminde “milli şefin” kim olacağı sorusu vardı. Bir yanda Şükrü Kaya, Tevfik Rüştü Aras gibi Sovyetler Birliği’ne yakın dış politika yürütenler, diğer yanda diğerleri…

Eh komünistler orduyu kışkırtıyorsa Kaya ve Aras’ın “milli şef” olmasına olanak yoktu.

Zaten sonra ikisi de tasfiye edildi.

Demem o ki, meselelere daha geniş açıdan bakmakta hep yarar var…

Ergenekon süreci gibi bir olay sadece Nâzım Hikmet’in mi başına geldi? Türkiye aydını her fırsatta cezaevine tıkılıp işkenceden geçirildi.

Hem de ne uyduruk iddialarla…

Bunları yeni kuşaklar bilmeli…

Bunu somut olaylarla örneklendirmeliyim…

Uçak kaçıran solcular

Türkiye son üç yıldır sık sık Ergenekon “dalgalarına” tanık oluyor. Evet, benzer operasyonlar bu ülke topraklarından hiç eksik olmadı. 12 Mart 1971 darbesinden sonra yapılan Şafak Operasyonu’nda önce eli silahlı isimler yakalandı.

Ardından başlayan Şafak Operasyonu ikinci dalgasının hedefinde aydınlar vardı. Muhalif aydınlar geceyarıları evlerine yapılan baskınlarla alınıp sorgusuz sualsiz cezaevine tıkıldılar.

Hepsi “düşünce suçlusu”ydu!

Ancak bu “suç” kamuoyunu ikna etmezdi. Daha inanılır bir “suç” bulundu: Yasadışı örgüt kurup uçak kaçırmak!

Zülfü Livaneli, Altan Öymen, Onat Kutlar, Erdal Öz gibi aydınlar bakın o yıllarda hangi örgütün üyesiydiler ve nasıl uçak kaçırdılar!

Tarih, 3 mayıs 1972.

Türkiye’de ilk kez bir uçak kaçırıldı. Ankara-İstanbul seferini yapan Boğaziçi adlı uçak zorla Sofya’ya götürüldü.

Uçak, Sofya Havaalanı’na indiğinde, iki ülkenin yetkilileri görüşmelere başlamıştı bile. Yolcular, uçuş ekibi ve dört eylemci uçakta otuz altı saat beklediler.

Görüşmeler umulan sonucu vermeyince dört “hava korsanı” Sefer Şimşek, Aynullah Akça, Mehmet Yılmaz, Yaşar Aydın teslim oldu. Uçak boşaltıldı. Eylemciler, havaalanında düzenledikleri basın toplantısında Türkiye’de olup bitenleri bütün dünyaya duyurmak istediklerini söylediler.

Duyurmak istedikleri, Deniz Gezmiş, Hüseyin İnan ve Yusuf Aslan’ın idam cezalarının durdurulmasıydı.

Zülfü Livaneli uçak kaçırıldığı haberini dolmuşla Karaköy’e giderken minibüsün radyosundan duydu. Yanındaki arkadaşı Akay Sayılır’a, “Bu çılgınlığı hangi sivri akıllılar yaptı?” diye sitem etti.

İkisi de bir süre sonra bu olayın sanıkları arasında olacağını bilmiyordu.

Altan Öymen o günlerde sık sık Erdal Öz’ün Ankara’daki Sergi Kitabevi’ne gidiyordu. Başını İstanbul’da Onat Kutlar ve Yaşar Kemal’in, Ankara’da Altan Öymen, Emil Galip Sandalcı, Uğur Mumcu’nun çektiği aydınlar, idam cezalarının durdurulması için imza topluyorlardı.

Ankara’daki imzacılar Sergi Kitabevi’nde bir araya geliyordu. Altan Öymen toplanan 12 bin imzayı TBMM başkanvekiline ve cumhurbaşkanı özel kalem müdürüne elden götürüp teslim etmişti. CHP milletvekilleriyle, önemli gazetecilerle, İsmet İnönü’yle görüşmeler yapıyorlardı. Bir kişi bile öldürmemiş gencecik üç fidanın idamını önlemeye çalışıyorlardı.

İdam cezasının önlenmesi için bir uçağın Sofya’ya kaçırıldığını duyunca şaşırıp kaldılar. Aylardır uğraştıkları çabalar şimdi boşa mı gidecekti?

Türkiye’de ilk kez bir uçak kaçırma olayının gerçekleşmesi kamuoyunu sarstı. Psikolojik savaş araçları hemen devreye sokuldu: “Nasıl olabilirdi böyle bir şey? Bu teröristler ne kadar tehlikeliydi!”

Halkın desteğiyle operasyonlara hız verildi. Cezaevlerindeki ranzalar artık yetmiyordu. Birçok genç, öğrenci, hukukçu, yazar, gazeteci hapisteydi. Yetmiyor, sürekli yeni tutuklular getiriliyordu.

Gözaltına alınanlar işkenceli sorgulardan geçiriliyordu.

Ve bu işkence tezgâhlarına yatırılanlardan biri de Mustafa Beşgen adlı genç bir resim öğretmeniydi.

Yapılan eziyetlere fazla dayanamadı. “Tamam” dedi, “konuşacağım.”

Hemen örgütünün adını sordular.

O dönemdeki örgüt adları, THKO, THKP/C, TİİKP gibiydi.

“THO” dedi. Hemen açılımını sordular.

Diğer örgütlerin ismini biliyordu ama o zor koşullarda yeni bir örgüt adı bulması zordu. Hemen bulamadı. Tekrar işkence yapacaklarını söylediler.

Korktu. Bir isim bulmalıydı.

Trabzonluydu.

Nereden aklına geldiyse, “Titrek Hamsi Örgütü” dedi.

Sorgucular rahatladı. Hatta içlerinden uyanık biri, “Örgütü mü, ordusu mu” diye sordu.

Düşündü, “ordu” militan sayısı olarak büyük olabilirdi; “Örgütü” dedi.

Sorgucular diğer gizli örgüt isimlerinin yanına yazdılar:

“Titrek Hamsi Örgütü.”

Benzer olaylar çoktu. Birini anlatmalıyım:

Gözaltına alınan bir üsteğmene işkence sırasında “Hangi örgüttensin?” diye soruyorlar.

Üsteğmen siyasi konularla ilgisi olmadığı için bilemiyor, “Bana örgüt isimlerini sayın” diyor. Sayıyorlar.

Bu kez “Hangisinin cezası daha az?” diye soruyor.

Yanıt veriyorlar: “Türkiye İhtilalci İşçi Köylü Partisi’ne üyelikten yedi buçuk yılla kurtarırsın.”

“Tamam, ben o örgüttenim öyleyse” diyor.

Ve bu davadan tutuklanıp cezaevine konuluyor.

Gelelim işin en hazin bölümüne:

Üsteğmen afla tahliye olduktan sonra, kendisini başka bir subay arkadaşının, bir kızla ilişkisini kıskandığı için ihbar etmiş olduğunu öğreniyor!

Konumuza dönersek, Şafak Operasyonları korku yaratmaya devam ediyordu.

Herkes bir gün sıranın kendisine gelmesini bekliyordu. Yazar Sevgi Soysal, arkadaşlarıyla meyhanede yemek yerken askeri darbeyi eleştirdiği için lokantadan alınıp doğruca cezaevine konulmuştu. Herkes tedirgindi.

Gözaltına alınmaktan, cezaevine tıkılmaktan çok işkenceye maruz kalmaktan tedirginlik duyuluyordu.

Gözaltı sırasının bir gün kendisine de geleceğini düşünen Zülfü Livaneli, eşi Ülker ve kızı Aylin’i alarak kayınvalidesine gitti. Karıkoca bir geceyarısı kapılarının çalınıp gözaltına alınma korkusu taşıdıklarını söylemediler. Her şey, olağan bir aile ziyareti havasındaydı. Bir süre orada kalacaklardı.

Birkaç gün sonra radyoda akşam haberlerini dinlerken birçok “şehir eşkıyası”nın yakalandığını duydular. Spiker isimleri okumaya başladı:

Uğur Mumcu, Emil Galip Sandalcı, Erdal Öz, Altan Öymen…

Ve son isim olarak, Zülfü Livaneli.

Nişantaşı’nda kayınvalidesinin evindeydi; oysa radyoda yakalandığı haberi vardı.

Anlam veremedi. Ne yapacağını bilemedi. Çaresizdi. Kendini kıstırılmış bir av hayvanı gibi hissetti. Livaneli’nin aklına bin bir soru geldi. “Yakalanmadığı halde, neden yakalandığı duyurulmuştu? Yoksa sokak ortasında vurup “Kaçarken vuruldu” mu diyeceklerdi?” Ürperdiğini hissetti…

Zülfü Livaneli ve eşi Ülker kendilerini sokağa atmışlardı. Ne yapacaklarını konuşuyorlardı.

Zülfü Livaneli’nin babası ağır ceza reisiydi. Babası aracılığıyla “işkence yapılmayacağı” garantisiyle teslim olmaya karar verdi.

O saatlerde Ankara’da Altan Öymen gözleri, elleri bağlı, polis otosuyla emniyete getirildi.

Sorgusunun alınabilmesi için tam sekiz gün hücrede bekletildi.

Altan Öymen sonunda “suçunu” öğrendi: Titrek Hamsi Örgütü’nün üyesi olmak ve Sofya’ya uçak kaçırma olayını planlamak!

Polis her şeyi öğrenmişti:

Altan Öymen’in Türk Hava Yolları’nda ve Ankara Esenboğa Havaalanı’nda tanıdıkları vardı. Biri yer hostesi Leyla’ydı. Öteki kargo memuru Diyarbakırlı Mahmut’tu. Onlar uçakla ilgili bilgiler vermişler, Altan Öymen de o bilgilerle birlikte uçak kaçırma işini planlamıştı.

Altan Öymen şaşırdı kaldı. Ne diyeceğini bilemedi.[5]

“Titrek Hamsi Örgütü”nun mucidi(!) Mustafa Beşgen de, sorgusunda hangi aydının adını biliyorsa onu örgüte katmıştı. Üstelik örgüt olarak uçak kaçırma eylemini de üstlenmişti.[6]

Altan Öymen’in avukatları, iddiaların asılsız olduğunu tek tek ortaya çıkardı. THY’nin Esenboğa kadrosunda ne yer hostesi olarak çalışan bir Leyla vardı ne de başka bir görevde çalışan Leyla.

Diyarbakırlı Mahmut’a gelince, kargo servisi dahil, tüm kadro içinde ne bir Mahmut vardı ne de bir Diyarbakırlı.

Aslında…

12 Mart sorgucuları da olayın absürd olduğunun farkındaydılar.

Zaten Titrek Hamsi Örgütü “mensuplarına” uçak kaçırma eyleminden çok, idam cezalarının önlenmesi için kimlerden imza topladıkları sorulmuştu.

Örgüt ve uçak kaçırma, operasyonun bahanesiydi.

Amaç muhalif aydınları cezaevine sokup seslerini kesmekti.

Titrek Hamsi Örgütü “mensuplarının” suçsuz oldukları anlaşılmıştı. Tahliye edilmeyi bekliyorlardı artık.

Soruyorlardı: “Ne zaman serbest kalabiliriz?”

Aldıkları yanıt tıpkı cezaevlerine sokulma nedenleri gibi trajikomikti:

“Sizlerin uçak kaçırma suçuyla yakalandığınızı radyodan duyurduk. Bu nedenle biraz vakit geçmesi lazım ki olay unutulsun.”

Aylar sonra serbest bırakıldılar. Kamuoyu bu davayı ancak unutabilmişti.

Mesleğimizin duayenlerinden Altan Öymen salıverildikten sonra yaşadıklarını bakın nasıl anlattı:

“Çıktığım gün gözaltına alındığımız günlerin gazetelerine baktım. Arkadaşlarımla beraber ‘uçak kaçırma’mız manşetlerdeydi. Tahliye edilişim ise, iç sayfalardaki tek sütun başlıklı, üç dört cümlelik bir haberle geçiştirilmişti.”

Evet, aydın olmak, gazeteci olmak bu ülkede dün de zordu, bugün de.

Oynanan oyun ise hep bildik.

Yerseniz…

Madem geçmiş yıllara gittik bir örnek olay daha yazmalıyım.

Bunlar bilinmeden, anımsanmadan bugün anlaşılamaz…

Bomba Davası

Tarih, 6 mayıs 1972.

Bombalı bir eylem sırasında elleri ve ayakları kopan İbrahim Çenet adlı öğrencinin ifadesiyle başlayan soruşturma, bir anda bambaşka gelişmelere neden oldu.

Türkiye gündeminden aylarca düşmeyen ve “Bomba Davası” adı verilen soruşturma kapsamında eski polis müdürlerinden doktorlara, avukatlardan üniversite öğrencilerine, bürokratlardan emekli askerlere kadar elli yedi kişi gözaltına alınıp anayasal düzeni yıkmak iddiasıyla tutuklandı.

Bomba Davası sanıkları, bir askeri ihtilal hazırlamak amacıyla, soygun ve bombalı saldırılar düzenlemek ve Boğaz Köprüsü’nü havaya uçurmak gibi uyduruk iddialarla İstanbul’daki Ziverbey Köşkü’nde işkenceli sorgulamalardan geçirildiler. “Kontrgerilla” adı ilk kez bu köşkte dile getirildi. Sorgulamayı yapanlar kendilerini “kontrgerilla” diye tanımlıyordu.

Ziverbey Köşkü’nden çıkan ifadeler doğruymuş gibi gazete manşetlerine taşındı. Bu yalan haberlerle kamuoyu oluşturulmaya çalışıldı.

Örneğin, güya sanıklardan Orhan Kabibay, gemi batırmak için Bülent Ecevit’ten 4 500 lira almıştı!

Peki, soruşturma neden birdenbire büyümüş ve başka kanallara doğru gitmişti?

Talat Turhan mahkemede şöyle diyordu:

Yapılmak istenen Atatürkçülerin ve 27 Mayısçıların tasfiyesidir. Huzurunuzdaki sanıkların çoğu ve ben, o tarihte kuvvet komutanı olan Orgeneral Gürler, Orgeneral Muhsin Batur ve Oramiral Kemal Kayacan’ı suçlanmaya zorlandık. Bunu yapanlar, bazı hallerde bu en değerli komutanların kendilerine ve ailelerine açıkça küfrediyorlardı. Çünkü bizi bir iktidar kavgasında kullanmak isteyen gayrimeşru bir örgüt esir almıştı; tabir benim değil onlarındır.

Bomba Davası büyük gürültülerle sürdü, ama sessizce bitti. Yargısal süreç, beraat ya da mahkûmiyetle son bulmadı. 1974 yılında çıkarılan afla dava düştü. Sanıklar davanın düşmesine itiraz ettiler; suçsuzluklarının mahkeme tarafından kabul edilmesini istediler. Dosya Askeri Yargıtay’a gitti, ama karar değişmedi.

Bomba Davası, siyasal amacın gerçekleşmesine yaradı mı? Evet, en önemlisi, suçlanan Faruk Gürler cumhurbaşkanı seçilemedi.

Bomba Davası üzerine araştırmalar yapan rahmetli Uğur Mumcu şöyle diyordu:

Cumhurbaşkanı Cevdet Sunay, Genelkurmay Başkanı Orgeneral Memduh Tağmaç ve İstanbul Sıkıyönetim Komutanı Korgeneral Faik Türün üçlüsünde simgelenen emperyalistlerle bütünleşmiş işbirlikçi iç güçler, ulusalcı Faruk Gürler-Muhsin Batur-Kemal Kayacan üçlüsünü buna engel görüyorlar ve onları bertaraf etmek istiyorlardı.

Bugünü anlamak için fazla söze gerek var mı?

Bomba Davası’nın hedefinde komutanlar da vardı.

Peki, iktidar klikleri arasındaki çatışmanın temelinde ne yatıyordu?

Emekli Tümgeneral Celil Gürkan yaşadığı işkenceli sorgulamayı anlatarak buna yanıt verdi:

Gözlerim bantlı, ellerim ve ayaklarım zincirli ve pijamalı halde sorgucunun karşısındayım. Sivil olmalarına rağmen herkes birbirine “Albayım”, “Yarbayım” diyor, gerçek kimliklerini saklamak istiyorlar. Beni son derece şaşırtan bir soruyla başladık. “Paşam siz son derece değerli bir subay idiniz, komutan idiniz, seviliyordunuz. Neden o… Gürler’e, o… Batur’a (burada yinelemek istemediğim bazı kaba sözcükler kullanarak) alet oldunuz, onların oyunlarına geldiniz?”

Sorgucunun bu sözleri söylediği tarihte, (Faruk) Gürler Genelkurmay başkanlığından yeni ayrılmış olmakla beraber cumhurbaşkanlığına adaylığını koymuş fakat kazanamamıştı. (Muhsin) Batur ise fiilen Hava Kuvvetleri komutanıydı.

Sorgulama çok ilginç bir önsözle başlamıştı. Sözde “albay”, benden Adapazarı’nda 2. Tümen komutanlığım dönemimden başlayarak son güne kadar geçen olayları anlatmamı istedi. Başladım anlatmaya. Araya giriyordu. “Yoo Paşam öyle değil, gerçeği söyleyiniz. Biz her şeyi biliyoruz. Sonra külahları değiştiririz!” Ben anlatıyordum, o araya girip, “Cuntaları anlatın, cuntaları” diyordu.

Cunta falan yoktu. Kara, Hava ve Deniz Kuvvetleri’ndeki silah arkadaşlarımız, kendi aralarında olsun, komutanlarıyla beraber olsun, olağan görevleri gereği zaman zaman bir araya gelerek, 12 Mart öncesi tehlikeli gidiş üzerinde durmuşlar, ordunun uyarıcı görev yapması üzerinde görüş alışverişinde bulunmuşlar, ne gibi önlemlerin alınabileceğinin değerlendirmesini yapmışlardır.

“Albay”[7] elindeki yazılı bir metinden okuduğu izlenimi veren bir tonla sordu: “Paşam, siz emekli olduktan sonra, 16 mart 1972 tarihinde emekliye sevk edilen beş general/amiral ve sekiz albay eşlerinizle birlikte Ankara Kent Oteli’nin meyhanesinde, daha doğrusu gece kulübünde toplanmışsınız. Aranızda bir de üniformalı kurmay albay varmış. Bu toplantıda sizi emekli ettikleri için Silahlı Kuvvetler’den intikam almaya yemin etmişsiniz. Bunu anlatın.”

Bu suçlama karşısında sarsıldığımı hissettim. Aklıma, vaktiyle bir yerde okuduğum ve beğendiğim şu söz geldi: Ben size insanım diyorum, oysa siz benden eşek olmadığımı ispatlamamı istiyorsunuz!

Emekli olmuş, ellerinde hiçbir güç, kuvvet bulunmayan, sadece içinde yaşadıkları memleketin refahını isteyen on üç emekli subay adına benden, niçin Türk Silahlı Kuvvetleri’nden intikam alma andı içtiğimizi açıklamamı istiyorlardı.

“Albayım” dedim, “size bu bilgileri veren kaynağın kim, neresi olduğunu bilmiyorum. Öğrenmek de istemiyorum. Şayet resmi bir kaynak ise, ülkemin güvenliği açısından üzülerek karşılarım. Her birini çok yakından tanıdığım arkadaşlarımın, içinden yetiştiğimiz ve her türlü nimetlerini gördüğümüz aziz Silahlı Kuvvetlerimizden sırf emekli edildik diye intikam andı içecek derecede serseri, sağduyudan yoksun kişiler olmadıklarını biliyorum. Elhamdülillah sağduyumuzu, aklımızı yitirmiş değiliz. Bu suçlamayı nefretle reddederim. Kent Oteli’nin gece kulübü ya da meyhanesi, yerli yabancı, dost düşman, casus, istihbaratçı, hırlı hırsız her türlü insanın bulunduğu bir yer. Eğer cahilce bir ant içme söz konusu olsaydı bunu herkesin gözü önünde yapmazdık.”

Sorgumun ikinci günü ifademi yazılı olarak vermem istendi. Beyaz kâğıtlar verdiler. 12 Mart (1971 askeri darbesi) öncesi, Silahlı Kuvvetler içindeki örgütlenme çalışmalarını yazacaktım! Ne ilginçti. Eğer benim de içinde bulunduğum örgütlenme çalışmaları “cuntacılık” sayılıyorsa, bu “cuntaya” liderlik etmiş iki kişiden biri Silahlı Kuvvetler’in hava gücünün başındaydı. Öteki de daha düne kadar Silahlı Kuvvetler’in tümünün başındaydı. Eski Genelkurmay başkanı ile fiilen hava gücüne komuta etmekte olan bir Hava Kuvvetleri komutanını suçlayacak bir dosya hazırlanıyordu demek.

Sürekli soruyorlardı: “Başınızda kimler var? Sizi kullananların içyüzünü açıklayın da bitsin bu iş.”

Yazdıklarım beğenilmedi. Vaki olmayan bir cuntadan, ihtilal ya da darbe girişiminden ve cunta üyeliğinden söz etmemi istiyorlardı. “Albay” sürekli tehdit ediyordu: “Yoksa külahları değişiriz…”

Yazdım beğenmediler, yazdım beğenmediler. İstediklerini alamadılar. Konforlu köşkteki konukluğumun altıncı günü saat 10.00 sıralarında gözlüklü bir yüzbaşı geldi. “Paşam bugün öğle yemeğinden sonra sizi serbest bırakacağız. Şimdi elbiselerinizi gönderiyorum, hazırlanın” dedi. Sevinmedim dersem yalan olur.

Diyeceksiniz ki cuntaya katılmış hiç mi subay yok?

Olmaz olur mu?

Doğan Yurdakul’la birlikte kaleme aldığımız Bay Pipo’da ayrıntılarıyla ordu içindeki cuntacıları yazdık.

Diğer yanda…

Osmanlı’dan günümüze ferdi hareketler içinde olan subaylar da yok değildir.

Mahkeme ne karar verir bilmeyiz, ama bugün bir Veli Paşa konuşulup tartışılıyorsa, dün de Vehib Paşa merak edilirdi…

Vehib Paşa’nın icraatları

Bir emekli generalin gözaltına alınması ya da tutuklanması üzerine büyük komplo teorileri inşa edip TSK’ya saldıranların, Vehib Paşa’yı iyi tanımaları gerekiyor. Aksi takdirde “kumdan kale” inşa ettiklerinin farkında olamazlar…

Tarih, 1 ekim 1935.

Cumhuriyet gazetesinin manşeti: “Vehib Paşa, Habeşistan (Etiyopya) Başkumandanı mı Oldu?” Benzer haberleri sadece Türkiye’deki gazeteler yazmadı. Zaten bizde çıkan haberler, İngiliz ve Fransız gazetelerinin tercümesiydi.

İtalya-Habeşistan Savaşı boyunca Vehib Paşa’nın kahramanlıkları gazetelerde yer almayı sürdürdü.

Kâzım Karabekir, M. Niyazi Erenbilge, Ahmet Naim Çıladır bu savaşla ilgili kitaplar yazdılar. Mareşal Badoglio’nun hatıraları tercüme edildi.

Müslümanların İtalyanlara karşı direnişleri Türkiye’de hep ilgiyle takip edildi. Bazı gazeteler savaşla ilgili ekler bile çıkardı.

Pastaneler de geri durmadı; yeni yapmaya başladıkları pastaya Habeşistan’ın başkenti “Addis Ababa” adını verdiler.

Ancak Habeşistan İmparatoru Haile Selasiye ve ardından komutanı Ras Nassibu, 9 mayıs 1936’da ülkeyi terk edince Vehib Paşa’dan haberler kesildi. Bu arada ilginç bir olay ortaya çıktı:

Vehib Paşa’yı Habeşistan’a İngilizler göndermişti!

Müslüman askerlerin Hıristiyan İtalyanlara karşı zorlu mücadelesinin büyük komutanı, İngilizlerin adamı çıkmıştı!

9 temmuzda devletin resmi yayın organı Ayın Tarihi bir açıklama yapmak zorunda kaldı:

“Vehib Paşa, İstiklal Mücadelesi’nin başlangıcından beri Türkiye’den çıkmış ve bin bir maceraya girmiş bir adamdır. Memleketinden başka her emele hizmet edecek bir yaradılıştadır ve Türk vatandaşlığından birçok seneler evvel ıskat edilmiştir.”

Bitmedi…

Habeşistan bozgunundan sonra Vehib Paşa, İspanya’nın faşist lideri Franco’nun emri altına girdi. Cumhuriyetçilere karşı yapılan İç Savaş’ta Franco kuvvetlerinin belkemiği olan Müslüman Faslı birliklerin başına geçmek istiyordu. Amacına ulaştı mı, burası muğlak.

Vehib Paşa, altmış yaşına gelmişti ve hâlâ savaşmak istiyordu.

Peki, kimdi bu maceracı Vehib Paşa?

Ailesi aslen Taşkentliydi.

Sonra Yanya’ya göç etmişlerdi.

Babası Mehmed Emin Efendi, Yanya belediye reisiydi.

Üç erkek kardeştiler:

1) Esad (Bülkat) Paşa, Harp Akademisi’ni birincilikle bitirdi; Harp Okulu’nda öğretmenlik yaptı; matematik ve geometri kitapları yazdı; Balkan savaşlarında, Birinci Dünya Savaşı’nda çeşitli cephelerde bulundu; 1919’da emekli oldu ve kısa bir süre bahriye nazırlığı yaptı. Cumhuriyet Türkiyesi’nde sadece Türk-Yunan mübadelesi komisyonunda görev aldı.

2) Ortanca çocuk Nakiyeddin Efendi ömrü boyunca memurluk yaptı; sorgu yargıçlığından emekli oldu. Oğlu Kâzım Taşkent, Yapı Kredi Bankası’nın kurucusuydu. Kâzım Taşkent ilköğrenimini amcası Esad Paşa’nın yanında İstanbul’da yaptı.

3) Ve Vehib (Kaçi) Paşa…

1877 Yanya doğumluydu.

1897’de Harp Okulu’ndan mezun oldu. 1900’de erkânıharp (kurmay) diplomasını birincilikle aldı.

Genç subayların tümü gibi o da İttihatçı oldu. 23 temmuz 1908’de Manastır’da Kışla Meydanı’ndaki top arabasının üzerine çıkarak “Temmuz Devrimi”ni herkese duyurdu.

Yeni görev yeri Erzurum 4. Ordu oldu.

Ardından, Pangaltı Harbiyesi Komutanlığı’na atandı. Kurmay binbaşıydı, ama liva (tuğgeneral) yetkilerine sahipti. Üç yıl görev yaptı, ama başarısız oldu. Güler yüzlüydü, herkesin sevgisini kazanmıştı, ama disiplinsizdi.

1912 yılı Vehib ve Esad kardeşler için ilginç bir sene oldu. İki kardeş, doğum yerleri olan Yanya Komutanlığı emrine atandılar.

Balkan Savaşı’nda Yanya’yı Kolordu Komutanı Esad Paşa ve Müstahkem Mevki Komutanı Kaymakam Vehib Bey savundu.

İki kardeş kahramanca direnmelerine rağmen, 482 yıldır Türk hâkimiyetinde olan şehri Yunanlılara teslim etmek zorunda kaldılar. Esir alındılar. Barış görüşmelerinin ardından dokuz ay sonra yurda döndüler.

Vehib Bey miralay (albay) yapıldı ve Hicaz’daki tümen komutanlığına atandı. Osmanlı’ya muhalif olan Mekke Emiri Şerif Hüseyin’i hemen tutuklamak istediyse de Babıâli buna izin vermedi. Aksine Şerif Hüseyin’le çatışmaya girdiği için Vehib Bey, tümeniyle birlikte Hicaz’dan çıkarılıp Kanal Seferi yapacak 4. Ordu’nun emrine verildi. Daha görev yerine gidemeden Çanakkale’ye gönderildi. Seddülbahir’de grup komutanı oldu. Ağabeyi Esad Paşa da aynı orduda kolordu komutanıydı.

Vehib Bey savaş döneminde mirliva (tuğgeneral) yapıldı ve Kafkasya’daki 3. Ordu komutanlığına getirildi. Yaptığı taarruzlar sonuç getirmediği gibi Rusların Doğu Anadolu’yu işgaline neden oldu.

Fevriydi. Kendini devletin üstünde görmeye başlamıştı. Buna rağmen Enver Paşa ona hep hoşgörüyle yaklaştı.

Enver Paşa göz yumdukça, o da bir o kadar başına buyruk davrandı.

Üstelik geçimsizdi, kıskançtı. Örneğin, 2. Ordu Komutanı Mustafa Kemal’i hiç sevmiyordu. Mustafa Kemal ve bazı yüksek rütbeli subayların, orduların yanlış idare edildiğini iddia ederek İstanbul’a gelip hükümeti devirecekleri dedikodusunu yaydı. Gerçekte böyle bir durum yoktu; olay komploydu.

Evet, Mustafa Kemal savaşın kaybedilmekte olduğunu arkadaşlarına söylemişti. Ama o kadardı; İstanbul’a gidip hükümeti devirmeyi düşünmemişti.

Savaş döneminde kimse Vehib Paşa’nın bu komplosuyla uğraşacak durumda değildi.

Zavallı Vehib Paşa yanlış dönemde hayata gelmişti! Bugün olsa el üstünde tutulurdu.

Savaşın sonuna doğru Vehib Paşa, yeni kurulan Şark Orduları grup komutanlığına getirildi. Geçimsizliği sonucu bu görevinden de istifa etti. 1. Ordu komutanlığına atandı.

Savaş sonunda yapılan Mondros Mütarekesi’nin ardından tutuklanıp Bekirağa Bölüğü’ne konuldu.

Burada sıkı durun: Komutanlar genellikle savaş suçu, Ermeni tehciri gibi nedenlerle tutuklanırken, Vehib Paşa neden cezaevine konuldu biliyor musunuz? Kişisel çıkarları için görevini kötüye kullanmaktan. Batum’da petrol yolsuzluğu yapmıştı.

Divanıharpte dört ay hapis cezası aldı. Ancak cezaevine girmedi; çünkü Bekirağa Bölüğü’nden kaçmıştı.

İstanbul’da “Hacı Süleyman” adına temin ettiği İtalyan pasaportuyla Roma yakınındaki bir köye yerleşti.

Artık sıkı bir İttihatçı düşmanıydı. Dün İttihatçıların ön safında yürüyen Vehib Paşa, şimdi eski hareketine düşman olmuştu. Her şeyin sebebi İttihatçılardı!

Kurtuluş Savaşı’na da karşı çıktı.

Mustafa Kemal’e karşı küçültücü, hatta hakaretlere varan sözler sarf etti.

Yakup Şevki Paşa’ya 14 eylül 1921’de gönderdiği mektupta şöyle yazdı:

Hatırlıyor musun? Ben felaketlerin karib-ül vuku olduğunu (gerçekleşeceğini) anlatmış ve her şey olmak isteyen ve fakat hiçbir şey olamayan Mustafa Kemal’in memleketi mahvedeceğini söylemiştim. Bekir Sami Bey’in hazırladığı itilaf esaslarını kabulünden sonra mevkisiz kalacağını anlayan bu adam bütün dünyaya meydan okudu. Memleketi batırırken kendisinin batacağını anlamadı.

Vehib Paşa milli mücadeleye katılmayı da reddetti.

Ona göre “kurtuluşun” reçetesi, emperyal bir gücün kanatları altına girmekti!

Bu nedenle Roma’da kendisi gibi ülkesinin insanlarına inanmayan Osmanlı’nın bazı eski nazırlarıyla toplantılar yaptı. Büyük güçlerden medet uman bu toplantılardan hiçbir sonuç çıkmadı.

Sonunda Vehib Paşa, İngilizlerin “devşirmesiyle” profesyonel asker oluverdi!

Habeşistan biliniyor; İspanya İç Savaşı’nda ne kadar süre savaştı bilinmiyor.

Yurtdışındaki hayatının bilinmeyenleri çoktur.

Bilinen, 1940 yılında İstanbul’a geldi. Pişmandı. Yorgundu. Hastaydı.

Kısa süre sonra vefat etti…

Neden Vehib Paşa’yı yazdım?

Evet, son dönemde emekli generallerin gözaltına alınmasının ya da tutuklanmasının ardından medyada “divanıharpler” kuruldu. Neler söylendi, neler yazıldı ve ne komplo teorileri üretildi!

Bunlar hep bir ya da iki emekli subaydan yola çıkılarak yapıldı.

Bakınız…

Dün olduğu gibi bugün de bazı subaylar fevri davranıp kendilerini devletin, hukukun üstünde görebilir.

Kanunsuz işlemler yaptırmış ya da yapılmasına göz yummuş olabilir; ele avuca sığmayan, mesleğini kişisel çıkarları/maddi zenginliği için kullanan subaylar tarihin her döneminde olmuştur, olacaktır da.

Bunların mutlaka cezalandırılmaları gerekir.

Ancak…

Vehib Paşa gibi bir askerin yaptıklarından yola çıkılıp nasıl Türk Silahlı Kuvvetleri karalanamazsa, bugün de bir emekli askerden yola çıkılarak ordu karalanmaya kalkışılamaz. Eğer yapılırsa, bu ülkeye yazık edilir; toplumsal uzlaşmanın temeline dinamit konulur. Ve mesele bulandırılır.

O zaman ne Susurluk ne de Ergenekon çözülebilir.

Ama birilerinin amacı “çözmek” değil, “sivil darbe” yapmak ise o zaman doğru yolda gittiklerini söyleyebilirim!

Hep yazıyorum; kendini devletin, adaletin, hukukun yerine koyan “vatan kurtaran Şaban’lar” hep olmuştur.

Hadi Vehib Paşa’yı yazdık, tarihten bir örnek daha verelim ve Nureddin Paşa’nın yaptığını yazalım. Üstelik öldürttüğü bir vatan haini bile olsa yaptıklarını bugün kim kabul edebilir?..

Ali Kemal nasıl kaçırıldı?

Ali Kemal (1869-1922) İstanbul’da doğdu.

Babası tüccardı. Siyasi yaşamına Jön Türklere katılarak başladı. Sonra yolunu ayırdı ve “ödülünü” Brüksel Elçiliği’nde ikinci kâtipliğe atanarak aldı. İkdam gazetesinde İttihatçılara karşı ağır yazılar yazdı.

Makalelerinde liberalizmi övdü.

Gerici 31 Mart Ayaklanması’nı destekledi.

“Liberal” Hürriyet ve İtilaf Fırkası’na girdi. Peyam gazetesini çıkarmaya başladı.

Damat Ferit Hükümeti’nde milli eğitim ve sonra içişleri bakanlığına getirildi.

Kurtuluş Savaşı’nın önderi Mustafa Kemal’i tutuklatmak için tertipler hazırladı.

Milli Mücadele’ye düşmanlığını yazılarında da sürdürdü.

Makaleleri öylesine hakaretlerle doluydu ki 25 ekim 1921’de öğrenciler tarafından taş yağmuruna tutuldu.

İngilizlere yakındı.[8]

Tarih, 5 kasım 1922.

Yer, İstanbul Beyazıt Emniyet Amirliği.

Saat, sabah 10.00 suları.

Merkezin resmi telefonu çaldı. Beşinci Şube Polis Müdürü Cem’i Bey telefonu açtı. Karşısında, İstanbul Emniyet Müdür Muavini Sadi Bey vardı.

“Siz misiniz Cem’i Bey?”

“Evet, benim efendim.”

“Sivil misiniz, resmi misiniz?”

“Resmi kıyafetteyim efendim.”

“Derhal sivil giyinerek müdüriyete geliniz.”

Bir saat sonra…

İstanbul Emniyet Müdürlüğü, Sadi Bey’in odası.

Odada Sadi Bey’le birlikte Birinci Şube Müdürü Nevzat Bey de vardı.

Cem’i Bey odaya girince, Sadi Bey, nöbet tutan polise “İçeriye kimseyi alma” talimatını verip kapıyı kapadı.

Cem’i Bey’in yanına gelip elini omzuna koydu:

“Size itimadımız sonsuzdur. Size mühim bir görev vereceğim. Beni dikkatlice dinleyiniz. Bugün Ankara’dan bir telgraf aldım. Yurtdışına kaçma ihtimali olan Peyam-ı Sabah Başyazarı Ali Kemal’in her ne surette olursa olsun, tevkif edilerek mahkemeye çıkarılmak üzere Ankara’ya gönderilmesi emredilmiştir. Emrinize Başkomiser Mazlum Bey ile Araştırma Bölümü’nden Mehmed ve Emin Bey’i veriyorum. İstediğiniz gibi hareket edebilirsiniz. Ancak müdüriyetten çıktıktan sonra bir daha buraya uğramayacaksınız. Ali Kemal’in İstanbul polisi vasıtasıyla kaçırıldığı katiyen bilinmeyecektir. Lazım olan para da sonra tedarik edilecektir.”

Cem’i Bey şaşırdı; çekinerek sordu: “Affedersiniz Ali Kemal nerede oturuyor?”

Ali Kemal’in kim olduğunu biliyordu kuşkusuz. Ama hiç karşılaşmamıştı; sadece gazetedeki fotoğraflarından tanıyordu.

Sadi Bey de pek tanımıyordu: “Ali Kemal Arnavutköy’de, Büyükdere’de, Ada’da, Beyoğlu’nda, Zekipaşa Apartmanı’nda oturur. Her yerde gezer, her yerde dolaşır. Benim bildiğim de bu kadardır!”

Öğlen saatleri…

Ali Kemal’i kaçırmakla görevlendirilen Cem’i Bey, Mazlum, Mehmed ve Emin, emniyet binasından çıktılar. Yolda görev bölüşümü yaptılar. Mehmed ve Emin Zekipaşa Apartmanı’nı gözetleyecekti. Cem’i Bey ve Mazlum ise Beyoğlu’nda Ali Kemal’i arayacaklardı. Ayrıldılar.

Cem’i Bey tam Beyoğlu başındaki Tünel’e girmişti ki, Kiraz Hamdi Paşa’yı gördü. Üç dört adım arkasından da Vasfi Hoca geliyordu. Onları yine Ali Kemal’in yakın çevresinden, Hürriyet ve İtilaf Partisi’ne mensup birkaç kodaman takip ediyordu.

Cem’i Bey bunların bir toplantıdan çıktıklarını tahmin etti. Hepsi aynı istikametten geliyordu ve istikametin başlangıç noktası Zekipaşa Apartmanı’ydı!

Ali Kemal’in evine yöneldiler; yaklaştıklarında polis memuru Emin yanlarına geldi. “Apartmandan birkaç partili çıktı; muhtemelen Ali Kemal evde” dedi.

Cem’i Bey tabancasını çıkarıp mermiyi ağzına sürdü. Apartmana gireceklerdi. Tam o sırada apartmandan birkaç sarıklı daha çıktı. Biri Cem’i Bey’i gördü ve polis olduklarını anlayıp içeri girdi.

Cem’i Bey, memurlarına “İçeri giriyoruz” talimatını verecekti ki, Ali Kemal hızla apartmandan çıkıp hareket halindeki tramvaya bindi.

Beyoğlu’nda casus filmlerini andıran bir takip başladı.

Ali Kemal, “Marsel” adındaki berber dükkânının yanında, hareket halindeki tramvaydan atlayarak dükkâna girdi. Cem’i Bey kararlıydı; ne olursa olsun Ali Kemal’i buradan alıp kaçıracaktı.

Polis Mazlum’a dönerek, “Apartmanda bizi gören sarıklı imam İngilizlere haber vermiştir; vakit kaybetmeden Ali Kemal’i buradan götüreceğiz” dedi. Ardından Mehmed’e dönerek, “Hemen bir otomobil bul getir; dikkat et şoför Müslüman olsun” diye talimat verdi. Son emri Emin’e oldu; onu da berber dükkânının diğer çıkışına gönderdi.

Saat, 15.00 suları…

Polis Mehmed otomobili getirdi. Şoför Müslüman’dı; adı Hamid.

Cem’i Bey, Mazlum’u da yanına alarak berber dükkânına girdi. Ali Kemal’in yanına geldi. “Sizi polis müdürü görmek istiyor, bizimle emniyete geleceksiniz.”

Ali Kemal sanki onları bekliyordu; sakindi, “Peki” dedi.

Cem’i Bey birkaç adım atıp şoförün yanına yaklaştı. Şoförden emin olmak istiyordu. Ali Kemal’i göstererek, “Bu adamı tanıyor musun?” diye sordu. Şoför galiz bir küfür savurarak, “Ali Kemal değil mi o?” dedi. Cem’i Bey şoförle konuşurken, Ali Kemal fırsattan yararlanıp fırlayıp kaçtı. Kovalamaca başladı.

Ali Kemal soluk soluğa Serkildoryan (Cercle d’Orient) Pasajı’na daldı. Merdivenlerden çıkarken yakalandı. Bağırmaya başladı: “Haydutlar Beyoğlu’ndan adam mı kaçırıyorsunuz…”

Pasaja insanlar doluştu. Bazı şapkalı takım elbiseli kişiler olaya el koymak istedi. Bu arada resmi bir polis memuru geldi; Cem’i Bey’i tanıyordu: “Amirim çabuk olun, İngiliz askerleri Galatasaray’dan koşarak geliyor.”

Cem’i Bey silahını çekip kalabalığa seslendi: “Hemen çekilin yoksa ateş ederim.” Kalabalık dağıldı. Sonra silahını Ali Kemal’e doğru uzattı: “Bir daha denersen beynini dağıtırım!”

Ali Kemal’i otomobile sokup hızla uzaklaştılar.

Ev hapsine alındı

Saat, 16.00 suları…

Cem’i Bey, Ali Kemal’i yakalamıştı. Ama nerede saklayacağını ve Ankara’ya nasıl götüreceğini hesaplamamıştı. Otomobil dolanıp duruyordu. İngilizlerin peşlerine düşmesi an meselesiydi.

Aksaray’a doğru giderken Ali Kemal, “Hani beni Beyazıt’a götürecektiniz, neden Aksaray’a geldik?” diye sordu.

Cem’i Bey, “Müdür bey sizi bir evde bekliyor” diye yanıt verdi. Ali Kemal inandı.

Cem’i Bey, Mazlum’un kulağına eğilerek, “Ali Kemal’i şimdilik senin evde saklayalım, sonra Ankara’ya götürmenin çaresine bakarız” dedi.

Otomobilin yeni istikameti Samatya’ydı.

Mazlum’un Samatya’daki evinin önüne geldiler. Ali Kemal karşı koymadan, ses çıkarmadan otomobilden indi ve eve girdi. Cem’i Bey Mazlum, Mehmed ve Emin’i bekçi olarak evde bıraktı. Ali Kemal’in duyacağı şekilde polis memurlarına emir verdi: “Kaçmaya kalkışırsa kesinlikle vurun!”

Saat, 17.00 suları…

Cem’i Bey, Emniyet Müdürü Esad Bey’e ulaşmak istedi. Gelişmeler hakkında bilgi verip yardım isteyecekti. Esad Bey, bir ay önce Türk askeriyle İstanbul’a giren Refet Paşa’yla birlikte Divanyolu’ndaki Şark Mahfili’nde toplantıdaydı.

Cem’i Bey, toplantıya girmeyi başardı. Esad Bey’e yaklaşıp, fısıltıyla “Emrinizi yerine getirdim; sevki hakkında talimatınızı bekliyorum” dedi.

Müdür Esad Bey önce meseleyi anlayamadı. Cem’i Bey, “Ali Kemal mevzusu” deyince hemen ayağa kalktı; Cem’i Bey’i alnından öptü.

On dakika sonra…

Refet Paşa, Esad Bey ve Çatalca Mebusu Şakir Bey, Ali Kemal’in Ankara’ya nasıl gönderileceğini ayaküstü konuştular. İngilizlerin her yerde Ali Kemal’i aradığını biliyorlardı. Hemen bu gece Anadolu’ya götürülmesinde yarar vardı. Esad Bey, Cem’i Bey’i bir köşeye çekip talimatını verdi:

“Bu gece saat 21.30’da bir tekne sizi İzmit’e götürmek için Samatya sahilinde olacak. Ali Kemal, İzmit’ten trene bindirilerek Ankara’ya götürülecek.”

Cem’i Bey emri alınca Samatya’ya döndü.

Durumu arkadaşlarına anlattı. Hazırlık yaptılar; yolda yemek için ekmek, zeytin, peynir, pekmez aldılar. İki battaniye buldular.

Saat, 20.30 suları…

Ali Kemal’e, İsmet Paşa ve Refet Paşa’nın Haydarpaşa’da kendisini beklediğini söylediler. Ali Kemal önemsendiği için mutlu oldu.

Samatya’daki evden çıkıp sahile geldiklerinde tekne henüz yoktu. Tekne 22.00 sularında göründü. Lodos teknenin gelişini geciktirmişti.

Ali Kemal bu fenersiz tekneye bindirildi.

Tekneye binmeden önce Cem’i Bey, şoför Hamid’i uyardı: “Otomobilini garaja çek ve hayatın boyunca kimseye bu olaydan bahsetme!”

Ali Kemal’i taşıyan tekne o gece çıkan fırtınaya inat, kapkara Marmara Denizi’nde yol almaya başladı. Teknedekiler yarının ne getireceğini bilmiyordu…

Tarih, 6 kasım 1922.

Sabah saatleri…

Zorlu bir deniz yolculuğundan sonra Ali Kemal’i taşıyan tekne, sabaha karşı İzmit Körfezi’ne girdi.

Polis Müdürü Cem’i Bey, Değirmendere’deki askeri kumandanla görüştü. Kumandan durumu İzmit’teki (Sakallı) Nureddin Paşa’ya bir telgrafla bildirdi. Hemen yanıt geldi. “Ejder” adlı istimbotu hareket ettirmişlerdi; “konuklar” alınacaktı.

Cem’i Bey beklerken Ali Kemal’i dışarı çıkardı; kahvede çay ikram etti. Ali Kemal, Ankara’ya gideceğini öğrenmişti; rahattı.

Saat, 14.00 suları…

“Ejder” iskeleye yaklaştı. İzmit merkez kumandanı, yanında on kadar askerle inip Ali Kemal’in yanına geldi. “Beyefendi, sizi kumandan paşa görmek istiyor, İzmit’e gideceğiz” dedi.

Ali Kemal karşılık vermedi.

Hep birlikte istimbota bindiler.

Saat, 15.00 suları…

“Ejder” henüz kıyıya yaklaşmamıştı. Cem’i Bey gördüğü manzara karşısında şaşırdı. Halk, Ali Kemal’i görmek için sahile hücum etmişti.

İstimbot iskeleye yaklaştı. Ali Kemal indirildi. Halk küfür etmeye başladı. Bir manga asker süngü takıp aralarına Ali Kemal’i alarak Merkez Komutanlığı’na götürdü. Cem’i Bey ve arkadaşları da mangaya eşlik etti.

Saat, 16.00 suları…

Ali Kemal ordu karargâhından istendi. Nureddin Paşa kurmaylarıyla birlikte, bir tepe üzerine kurulmuş karargâhtaydı.

Ali Kemal yine bir manga askerle karargâha getirildi.

9 Eylül 1922’de İzmir’i kurtaran Nureddin Paşa, Ali Kemal’in yanına yaklaştı:

“İsmin nedir?”

“Ali Kemal.”

Nureddin Paşa birden sesini yükseltti.

“Senin adın Ali Kemal değil, Artin Kemal’dir. Millet seni bu isimle tanır.”

Ali Kemal başını kaldırdı.

“Benim adım Ali Kemal, Artin Kemal değil.”

Paşa güldü. Gıyabında idam cezasına mahkûm edildiğini bildirdi. “Bakalım kendini müdafaa edebilecek misin?”

Sonra manga çavuşuna döndü. “Götürün!”

Cem’i Bey, sertliğiyle tanınan Nureddin Paşa’nın yanına yaklaştı: “Paşam aldığım emirle mahkûmu Ankara’ya götüreceğim. Emir buyurduğunuz takdirde bu gece Ankara’ya yola çıkalım.”

Nureddin Paşa yanıt vermedi.

Saat, 17.00 suları…

Ali Kemal geldiği Merkez Komutanlığı’ndan dışarıya çıkarılmıştı ki, kadın, erkek ve çocuklardan oluşan bir grup, “Gebertin şu vatan hainini” diye Ali Kemal’e taş atmaya başladı.

Kimi iddialara göre halkı Nureddin Paşa’nın askerleri kışkırtmıştı.

Taşlar ortada tek başına kalan Ali Kemal’e yağmur gibi yağdı. Ali Kemal sendeledi. Düştü. Kadınlar ellerindeki ipi Ali Kemal’in ayağına geçirip çekmeye başladılar.

Ali Kemal sürüklenerek sahile kadar getirildi. O anda askeri müfreze geldi, halkı dağıttı. Ali Kemal’i hastaneye kaldırmak için sedye getirdiler.

Ancak Ali Kemal ölmüştü…

Akşamüzeri…

Nureddin Paşa’nın emriyle, Ali Kemal’in cesedi beyaz önlük giydirilip darağacına asıldı. Boynunda da bir levha vardı: “Artin Kemal.”

Barış görüşmeleri yapmak için Lozan’a giden İsmet Paşa, mola verdiği İzmit’te bu manzarayla karşılaşınca çok sinirlendi: “Şehitlerin, kahramanların soylu hatıralarını böyle bir cinayetle lekelemeye kimin hakkı vardır. İnsan cephede savaşarak ölür; mahkeme kararıyla idam olur, böyle bir şey kabul edilemez.”

İsmet Paşa’nın bu sert sözlerinden sonra Ali Kemal’in cesedi apar topar kaldırıldı. Bir arabaya konuldu ve bilinmeyen bir yerde toprağa verildi.

Milli Mücadele aleyhinde yapmadığını, yazmadığını bırakmayan Ali Kemal’in bu acıklı ölümü karşısında İsmet Paşa’nın gösterdiği tavır, bu ülkede her daim adaletin/hukukun geçerli kılınmasına teminat olmalıdır.

Bu gergin bölüme renkli bir anekdotla son verelim artık…

Ergenekon’un 1 numarası

“Ergenekon” Göktürklerin türeyişinin hikâyesini anlatan Türk destanının adı.

Mitolojiye göre Ergenekon’un aslında 1 Numarası Börteçine’dir!

Yani “kurdun adı”dır!

Destanımız ne hale getirildi.

Bugünlerde yeraltı dünyası, suikastlar, illegal örgütlenmeler, Gladio gibi sözcüklerle yan yana kullanılıyor.

Kimilerine göre “Ergenekon”, kontrgerilla örgütlenmesinin adı!

Bana göre ise bir siyasal partinin adı!

Nasıl mı?

Çokpartili siyasal yaşama geçtiğimiz yılda, Ergenekon Köylü ve İşçi Partisi 21 haziran 1946’da kuruldu.

Kurucuları; silindir makinisti Arif Hikmet Adsız, kalem tamircileri Mehmet Fethullah ve Şerif Küçüközkan, komisyoncu Ali Çelik, üniversite öğrencileri Suat Uzer ile Cahit Ateş ve işsiz Adnan Dik’tiler.

Yani Ergenekon’un 1 Numarası, Arif Hikmet Adsız’dı!

Genel merkezi Aksaray Caddesi’ndeki Sırmakeş Han’daki 30 numaralı daireydi. Türkiye genelinde iki teşkilat kurabilmişti; biri İzmir, diğeri ise şaşırtıcıdır; Balıkesir/Susurluk!

Genel Başkan Arif Hikmet Adsız, partilerinin 200 üyesi olduğunu söylüyordu. Ama o kadar kalabalığı gören olmamıştı.

İstanbul Valiliği’ne verilen dilekçede parti programı ana hatlarıyla şöyle açıklanmıştı:

İç ve dış siyasetimiz, rahmetli Atamızın mukaddes mirası Misak-ı Milli yahut “Yurtta sulh cihanda sulh” prensibi ismimiz olan Ergenekon’da toplanmıştır.

Partimizin umdesi şu tek cümledir: Elimize, belimize, dilimize doğru olmaya; millet medeniyet ve demokrasi davasında fedai bir nefis taşımaya milletçe ant içip, Türk’ün ileri bir cemiyet olmasına çalışacağız.

Türkiye’de ilk kez “Anayasa Mahkemesi kurulsun” diyen parti oydu! Polis ve jandarma baskısının kaldırılmasını talep eden de bu partiydi.

Parti, devlet dairelerinde kadınların çalışmasına karşı değildi. Ama “erkeğe nazaran bazı konularda daha az metin yaratılan kadınların, yargıç ve devlet sırlarını bilir makamlarda olmalarına razı değillerdi.”

İsmine bakıp da aşırı milliyetçi bir parti olduğunu düşünmeyiniz. Tüzüğünde, “Ergenekon müteşebbisi faşist Turancılık şaibesi ile de lekelenmiş değildir” yazılıydı.

Son dönemde eski ülkücüler, solcular, ulusalcılar, milliyetçiler bir cephe hareketi kurmak için toplantı üstüne toplantı yapıyor.

Bu “kızıl elma” hareketi ileride partileşirse adı neden “Ergenekon Köylü ve İşçi Partisi” olmasın!

Şaka bir yana…

Bu bölümde dincilerden Ergenekon’a uzandık.

“Ergenekon meselesine” diğer bölümde devam edelim.

Çünkü kafa karışıklığını gidermek için konunun bir başka yönünü ele almak zorundayız:

Yeşil Gladio!

[1]NED (National Endowent for Democracy) Türkiye’de bazı yayın organlarını maddi olarak destekliyor. Bunlardan biri de Taraf gazetesi.

Washington’daki bu “renkli devrimler” mucidi/sponsoru Taraf gazetesi’ne nasıl “muhabir yetiştirme desteği” veriyor. Taraf gazetesi, “renkli devrimlerin” sponsorundan para almayı “normal” buluyor!

[2]Bu kitaba, Brookings Enstitüsü Türkiye Programı Direktörü Ömer Taşpınar’ın da katkıları oldu. Taşpınar arada Radikal, Zaman ve Sabah gazetelerinde makale yazıyor.

[3]Gazete kapandığında yazarları arasında (Fosforlu Cevriye’nin yaratıcısı) gazeteci Suat Derviş de vardı. Gazetenin sanat dergisi Querscnitte’e yazıyordu. Vossische Zeitung kapanınca Türkiye’ye döndü.

[4]Ömer Deniz cezasını çekip cezaevinden çıktıktan sonra oyuncakçı dükkânı açtı. Bu dükkândaki çırağı kimdi dersiniz; Müjdat Gezen!

[5]Bryan Singer’ın yönetmenliğini, Christopher McQuarrie’nin de senaristliğini yaptığı 1994 yapımı Olağan Şüpheliler adlı filmi izleyenler bilir. Söz konusu filmde Kevin Spacey, Verbal adlı bir karakteri canlandırıyordu.

Sakat ve fakir görünümlü Verbal, film boyunca verdiği polis ifadesinde, Keyser Soze adlı çete liderini ve içinde olduğu organizasyonu anlatıyordu.

Verbal soruşturma sonunda serbest kalıyordu.

Ancak filmin sonunda, Verbal’in sakat olmadığı ve soruşturma boyunca polislere sorgu sırasında masa üstüne bırakılmış bir gazetede gördüklerinden yola çıkarak hayal ürünü olaylar anlattığı ortaya çıkmıştı.

[6]Öğretim Üyesi Şefik Asan’a göre Titrek Hamsi Örgütü adı şöyle doğdu: “Ramazan ayı, 1971 ekim ayına denk gelmişti. Ayın ortalarında, bir sabaha karşı evlerinden toplanan aydınlar, Trabzon Boztepe’deki kışlada, büyük bir koğuşa konuldu. Hepimiz bir aradaydık. Alınmamızın ikinci günü Maçka’dan getirilen öğretmen Numan Yavuz, koğuşa girdiğinde şaşkındı. Numan Hoca, kısa süren bir şaşkınlıktan sonra uluorta sordu: ‘Yahu uşaklar, ben sahurda kalkmıştım, şimdi burada seferi mi sayılıyoruz, yoksa orucumu bozmam mı gerekiyor?’

Tabii herkes kahkahayı bastı. Aramızda bulunan şair Dr. İlhan Demiraslan, ‘Arkadaş hücrenin dinci kanadından galiba’ dedi.

Numan Hoca buna çok kızdı. ‘Ne hücresi!’ diye bağırdı. ‘Ben hücre mücre bilmem, niye alındığımı da bilmiyorum. Buradakilerin de çoğunu tanımıyorum.’

Dr. Demiraslan sakin konuşarak üstüne gitti Numan Hoca’nın. ‘Hücre de bu demek hocam, üç kişiden fazlasını tanımayacaksın.’ Tamamen suçsuz olduğunu bilen Numan Hoca, bu kez daha bir öfkelendi. ‘Ne hücresi, hangi hücreden söz ediyorsunuz siz?’ dedi. ‘Titrek Hamsi Hücresi!’ dedi İlhan Demiraslan. Der demez de bütün koğuş yere yattı gülmekten.”

[7]Kimliği daha sonra ortaya çıktı: MİT görevlisi Eyüp Özalkuş’tu.

[8]Ali Kemal 1903 yılında; babası İsviçreli, annesi İngiliz olan Winifred Brun’la Cenevre’de evlendi. Bayan Winifred, oğlu Osman Kemal’i 1909’da doğurduktan hemen sonra öldü. Osman Kemal ve ablası Selma’ya anneanneleri Margaret Johnson baktı. Osman Kemal daha sonra adını “Wilfred Johnson” olarak değiştirdi. 1936’da Irene Williams’la evlendi. Bu evlilikten doğan Stanley Johnson, Sir James Fawcett’ın kızı Chorlotte’la evlendi. İşte bu evlilikten de Boris Johnson dünyaya geldi. Stanley Johnson ve Boris Johnson, dedeleri Ali Kemal gibi gazeteciliği seçti. Torun Boris Johnson Londra Belediye Başkanı seçildi.

Türkiye’de neoliberaller Efendi kitaplarımdan sonra saldırıya geçtiler. İnsanların geçmişlerini araştırmak antisemitizm imiş! Bakınız; İngiltere’nin dünyaca ünlü televizyonu BBC’nin bir programı var. Programın adı “Who Do You Think You Are?” Yani “Sen Kim Olduğunu Zannediyorsun?” Programda ünlü isimlerin tarihsel köklerine yolculuk yapılıyor. Pek çok ünlü kişi program sayesinde kökenlerini öğreniyor.

Programda kişiler hakkındaki araştırmayı akademisyenler yapıyor. Kütüphanelere, aile arşivlerine, günlüklere, mektuplara, fotoğraflara ve köken uzmanlarına dayanarak yapılan çalışmalarla kişinin çok uzak akrabalarına ulaşılabiliyor.

2008 ağustos programına Londra Belediye Başkanı Boris Johnson davetliydi. Boris Johnson’ın tüm hayatı didik didik edildi. Bunu biz Türkiye’de yapamıyoruz, iyi mi?